\section{Problemi generici}

\begin{problemcathegory}[generici]

  
\begin{problemwithsol}{Catenaria}{catenaria} \small\score{2.5}{5}
Una fune inestensibile di massa $m$ e lunghezza $L$ è sospesa fra due punti alla stessa altezza, distanti $d$, con la presenza della gravità $\vec g$. Trovare un'espressione analitica per la forma della fune.
\end{problemwithsol}



\begin{problemwithsol}{Catenaria elastica}{catenaria_elastica} \small\score{4}{5}
Come il problema precedente, solo che la fune non è più inestensibile, bensì ha un modulo di Young $Y$.
\end{problemwithsol}




\begin{problemwithsol}{Molla massiva (Da Un esercizio al giorno Ref~\cite{cellario})}{molla_massiva} \small\score{5}{5}
In questo problema vogliamo modellizzare una molla che oscilla sotto la forza del suo stesso peso dopo essere stata posta in verticale.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 1.0 \textwidth]{immagini/molla_massiva.png} 
\caption{Molla massiva}
\label{fig: molla massiva}
\end{figure}



Una molla ha lunghezza a riposo $L_0$, una costante elastica $K$ e una massa $M$, uniformemente
distribuita. Per avere un modello concreto si può pensare, ad esempio, ad un
numero $N$ molto grande di molle, ciascuna di lunghezza $L_0/N$, costante elastica $k$ e
massa $m = M/N$.
\begin{enumerate}
	\item{ Quanto vale $k$ in funzione di $K$ e $N$?}
	
	Si appende un suo estremo e si permette all'altro di pendere verticalmente. Sulla molla
agisce la forza di gravità. Considerando il limite $N\to \infty$, indichiamo con $x$ la coordinata
dell'elemento che si trova ad una distanza $x$ dall'estremo appeso ($0 < x < L_0$, vedere
\ref{fig: molla massiva}) in condizioni di riposo. Indichiamo invece $h(x)$ la posizione all'equilibrio del punto della molla che stava nel punto $x$. Determinare nella configurazione di equilibrio
\item il valore della tensione $T(x)$ lungo la molla;
\item la distanza $h(x)$ del punto identificato da $x$ dall'estremo appeso;
\item l'allungamento totale della molla e la sua lunghezza.
\item Mostrare che per ogni elemento della molla ha un accelerazione

\[\mu \dfrac{\d^2h(x,t)}{\d t^2} = \mu g + \dfrac{\d T(x,t)}{\d x} \]

\item Mettere insieme le informazioni per trovare un'equazione differenziale alle derivate parziali di $h(x,t)$
\item Considerare la molla ferma in equilibrio come sopra. Ad un certo punto l'estremo superiore si stacca e la molla cade. Trovare la legge oraria di ogni punto della molla. 

\end{enumerate}
\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{Velocità di propagazione delle onde del mare}{onde_del_mare} \small\score{6}{6}

In questo problema cercheremo di modellizzare un'onda in moto del mare. Per questo problema fare le seguenti assunzioni:
\begin{itemize}
	\item Il mare è composto da un fluido incomprimibile di densità $\rho$, non viscoso
	\item Qualsiasi corrente marina è irrotazionale, ovvero $\rot \vec v = 0$
	\item Le onde non si ribaltano (quando formano la schiuma bianca e si capovolgono)
	\item Siamo in regime laminare e quindi esiste un campo di velocità $\vec v$, dipendente dal tempo.
	\item Il mare ha un fondale profondo $h$. Verranno fatti i limiti sia per fondale basso che fondale molto alto. Ovviamente l'ampiezza dell'onda è molto più piccola dell'altezza del fondale $h$.
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 1.0 \textwidth]{immagini/planewave.jpg}
\caption{onde del mare stilizzate}
\label{fig: onde mare}
\end{figure}

Prendiamo un sistema di riferimento fatto in questo modo: L'asse $z$ diretto lungo $-\vec g$, l'asse $x$ ha la direzione della propagazione dell'onda, l'asse $y$ posto in modo da formare una terna destrorsa. In questo problema considerare simmetria completa lungo l'asse $y$, ovvero il mare è infinito e nessuna quantità dipende da $y$

\begin{enumerate}
	\item Desumere informazioni dalla condizione di irrotazionalità del campo di velocità.
	\item Trovare un'espressione analitica per la perturbazione dalla propria posizione di equilibrio di una particella colpita da un onda di pulsazione $\omega$ e di lunghezza d'onda $\lambda$ (meglio numero d'onda angolare $k = \frac{2\pi}{\lambda}$). Assumere che l'ampiezza di oscillazione dipenda solo dalla coordinata $z$. Fare assunzioni sensate sulle condizioni al bordo quando si integra.
	\item Calcolare la velocità di propagazione dell'onda $v = \frac{\omega}{k}$ in funzione solo di $g, \lambda, h$. Fare il limite per fondale alto e fondale basso. Considerare sempre regime di piccole oscillazioni trascurando i termini con l'ampiezza di oscillazione al quadrato.
	\item Perchè le onde arrivano ad infrangersi sulla spiaggia sempre con il fronte perpendicolare alla retta che delimita la spiaggia?
\end{enumerate}

Hint: \ref{hint 1 onde del mare} \ref{hint 2 onde del mare} \ref{hint 3 onde del mare} \ref{hint 4 onde del mare} \ref{hint 5 onde del mare}


\begin{solution}
Sappiamo che $\rot \vec v = 0$, di conseguenza, dato che il mare non ha buchi, il campo di velocità ammette potenziale. Scriveremo quindi

\[\vec v = \vec \nabla \phi\]

Dove non ho messo il segno meno in quanto in questo caso non ha significato fisico. Ovviamente il potenziale dipenderà solo dalle coordinate $x,z$. È ragionevole pensare che sia inoltre

\[\phi(x,z) = f(z)\cos(kx - \omega t) \]

Dall'assunzione che il modulo della perturbazione dipenda solo dalla profondità e dal fatto che stiamo guardando un'onda in moto, che sarà quindi un $\cos (kx-\omega t)$. A questo punto sarebbe bello trovare qualcosa di fisico che ci dia informazioni sulla funzione $f$. Per farlo, possiamo ricordarci che abbiamo assunto che l'acqua sia un fluido incomprimibile, per cui l'equazione di continuità

\[\dfrac{\d \rho}{\d t} + \div(\rho \vec v) = 0\]

Si avrà ovviamente $\frac{\d \rho}{\d t} = 0$ e infine 

\[\div \vec v = 0\] 

Per cui 

\[\nabla^2 \phi = 0\]

Che scritto in termini dell'espressione che abbiamo sopra diventa


\[-k^2f(z) \cos (kx - \omega t) + \dfrac{\dd ^2f}{\dd z^2} \cos (kz - \omega t) = 0 \]

Che, semplificando il coseno diventa

\[f'' = k^2 f\]


Che è la solita equazione differenziale la cui soluzione è

\[f(z) = A e^{kz} + B e^{-kz}\]

Le costanti $A$ e $B$ saranno in qualche modo legate, ma per poter trovare il legame dovremo imporre delle condizioni fisiche, per cui andiamo a ricostruire finalmente il campo di velocità

\[\phi(x,z) = \left(A e^{kz} + B e^{-kz}\right) \cos (kx - \omega t) \Rightarrow \]

\[\vec v(x,z)  = \vec \nabla \phi = -k\left(A e^{kz} + B e^{-kz}\right) \sin (kx - \omega t)\b x + k\left(A e^{kz} - B e^{-kz}\right) \cos (kx - \omega t)\b z\]
 
Imponiamo ora qualche condizione fisica per legare le costanti $A$ e $B$. La condizione più sensata è dire che l'acqua sul fondale abbia componente $z$ della velocità nulla, in quanto evidentemente oltre non può scendere. Di conseguenza, 

\[k(A-B)\cos(kz-\omega t) = 0 \]

Per cui $A = B$. Di conseguenza, 

\[\vec v = -kC\cosh(kz)\sin(kx - \omega t) \b x + kC \sinh(kz) \cos (kx - \omega t) \b z\]

Dove $C$ è semplicemente un altro nome per la costante di integrazione. Andiamo quindi a calcolare la perturbazione $\vec\psi$ dalla posizione di equilibrio.



\[\vec \psi = \dint \vec v  \dd t\]

\[
\begin{cases}
\psi_x = -\dfrac{kC}{\omega}\cosh(kz)\cos(kx-\omega t)\\
\psi_z = -\dfrac{kC}{\omega}\sinh(kz)\sin(kx-\omega t)\\ 
\end{cases}
\]


METTI UN DISEGNO


A questo punto siamo finalmente pronti per poter andare a calcolare la velocità di fase e di gruppo della nostra onda in moto. Per il momento noi abbiamo messo poca fisica, abbiamo solo imposto l'equazione di continuità. Dato che sappiamo che è la gravità a regolare questo fenomeno, in qualche modo dovremo tirarla fuori.

Visto che siamo in fluidodinamica, ci viene in mente che conosciamo praticamente una sola equazione, ovvero il teorema di Bernoulli. Tuttavia al momento non lo possiamo applicare, nemmeno a caso sperando torni qualcosa, in quanto un'assunzione fondamentale è che ci sia lo stato stazionario.


Tuttavia, possiamo usare un grande truccone: infatti esiste un sistema di riferimento inerziale in cui c'è davvero lo stato stazionario. Questo riferimento è quello che si muove alla stessa velocità di propagazione dell'onda, $\frac{\omega}{k} = \frac{\lambda}{T}$. Infatti, in questo riferimento ciò che si vede è una serie di dune di acqua che non si spostano.

Nel nuovo riferimento avremo che il campo di velocità diventa

\[\vec v' = \vec v - \frac{\omega}{k} \b x = \left(-kC\cosh(kz)\sin(kx - \omega t) - \frac{\omega}{k}\right) \b x + kC \sinh(kz) \cos (kx - \omega t) \b z\]


Visto che vogliamo usare Bernoulli, andiamo a calcolare $v'^2$

\[v'^2 = \frac{\omega^2}{k^2} +2\omega C \cosh(kz)\sin(kx-\omega t) + k^2C^2(\ldots)\]

E visto che siamo in regime di piccole oscillazioni, potremo trascurare tutti i termini di ordine $k^2C^2$

Scriviamo quindi il teorema di Bernoulli

\[\dfrac{1}{2}\rho \left(\frac{\omega^2}{k^2} +2\omega C \cosh(kz)\sin(kx-\omega t)\right) + \rho g \left(-\dfrac{kC}{\omega}\sinh(kz)\sin(kx-\omega t)\right) + p\ped{atm} = \text{cost}\]

Mettiamo da parte tutti i termini che sappiamo già essere costanti e vediamo le cose che a priori variano

\[\rho C\sin(kx-\omega t)\left(\omega\cosh(kz) - \frac{kg}{\omega}\sinh(kz)\right) = \text{cost} \]

E dato che $\sin(kx-\omega t)$ non è costante, deve esserlo l'altro termine. Inoltre, l'unico modo che ha per essere costante è essere uguale a 0


\[\omega\cosh(kz) - \frac{kg}{\omega}\sinh(kz)= 0 \Rightarrow \omega = \sqrt{kg \tanh(kz)} \]

Per cui la velocità di fase $\frac{\omega}{k}$

\begin{equation}
v = \sqrt{\dfrac{g\tanh(kz)}{k}} 
\label{velocita onde mare}
\end{equation}

A questo punto possiamo fare i due limiti per acqua bassa e acqua alta. In acqua molto alta, ovvero $h \gg \lambda$, si ha $\tanh(kz) \approx 1$, per cui


\[ v = \sqrt{\dfrac{g}{k}} = \sqrt{\dfrac{g\lambda}{2\pi}}\]

Se invece abbiamo acqua molto bassa, si avrà $\tanh x \approx x$

\[ v = \sqrt{gh}\]


Vorrei far notare che $v \to 0$ quando $h \to 0$. Questo ha come conseguenza la risposta alla prossima domanda, infatti valendo la legge di Snell sarà

\[ n_1\sin\theta_1 = n_2\sin\theta_2\]

Scegliamo con cura le quantità fisiche in modo da dare un senso al tutto. Indichiamo con $\theta_2$ l'angolo giusto


FINISCI DI SPIEGARE CHE IN TRENO CON 50 MINUTI DI RITARDO NON HO VOGLIA

\end{solution}

\end{problemwithsol}









\begin{problemwithsol}{Modulo di Young di un reticolo (Senigallia 3, 2008)}{senigallia_2008_3}\small\score{2}{5}


In questo problema vogliamo fare un modello molto semplificato di un reticolo cristallino di un solido. Supponiamo di avere un reticolo di atomi che in assenza di forze esterne interagiscono secondo un potenziale

\[U(r) = U_0\left(\frac{r_0^4}{r^4} - \frac{2r_0^2}{r^2}\right)\]

Con $U_0 = 5$ eV e $r_0 = 0,3 $ nm. Questo potenziale deriva dal fatto di considerare solo gli atomi più prossimi.

\begin{enumerate}
	\item{ Si trovi la distanza all'equilibrio fra gli atomi}
	Applicando al cristallo una forza di trazione ortogonale al piano del cristallo mentre la faccia opposta è fissa ad un supporto, il cristallo si deforma, allungandosi nella direzione della forza. Sia $F$ il modulo della forza, $ $
	
	\item Si calcoli il modulo di Young del materiale (approssimate dove necessario)
	\item La deformazione del solido al punto di rottura
	\item Lo sforzo necessario per giungere al punto di rottura
\end{enumerate}


\end{problemwithsol}





\begin{problemwithsol}{Scioglimento della Groenlandia (IPhO 3, 2013, Copenhagen)}{scioglimento_groenlandia}\small\score{3.3}{5}

Questo problema prende in considerazione la fisica dello strato di ghiaccio della Groenlandia, il secondo più grande ghiacciaio del mondo, in figura \ref{fig: scioglimento groenlandia 1}. Per semplicità, la Groenlandia è schematizzata come un'isola rettangolare di ampiezza $2L$ e lunghezza $5L$ con il terreno al livello del mare e completamente ricoperta di ghiaccio non comprimibile (di densità costante $\rho\ped{ice}$), vedi figura \ref{fig: scioglimento groenlandia 1}(b). Il profilo dell'altezza $H(x)$ dello strato di ghiaccio non dipende dalla coordinata $y$ e aumenta da zero sulla costa dove $x = \pm L$ fino ad una massima altezza $H_m$ lungo l'asse centrale nord-sud (l'asse $y$), noto come il divisore del ghiaccio, vedi figura \ref{fig: scioglimento groenlandia 1}(c).



\begin{figure}[!ht]
\centering
\subfloat[][Schema della Groenlandia]
{\includegraphics[width = .35 \textwidth]{immagini/groenlandia1.png}} \quad
\subfloat[][Modello semplificato]
{\includegraphics[width = .35 \textwidth]{immagini/groenlandia2.png}} \\
\subfloat[][Profilo della Groenlandia nel nostro modello]
{\includegraphics[width = .8 \textwidth]{immagini/groenlandia3.png}}
\caption{schemi della prima parte del problema \ref{prob:scioglimento_groenlandia}}
\label{fig: scioglimento groenlandia 1}
\end{figure}



\textsc{Didascalia dello schema}
Una mappa della Groenlandia che mostra l'estensione dello strato di ghiaccio (bianco), la zona libera da ghiaccio, cioè la regione lungo la costa (verde), e l'oceano circostante (blu). (b) Il modello semplificato dello strato di ghiaccio della Groenlandia che ricopre un'area rettangolare nel piano $xy$ con lati di lunghezza rispettivamente $2L$ e $5L$. Il divisore di ghiaccio, cioè la linea di massima altezza dello strato di ghiaccio $H_m$ si sviluppa lungo l'asse $y$. (c) Una sezione verticale (nel piano $xz$) attraverso lo strato di ghiaccio che mostra il profilo dell'altezza $H(x)$(linea blu).$H(x)$ è indipendente dalla coordinata $y$ per $0<y<5L$, mentre scende bruscamente a zero per $y=0$  e $y=5L$. L'asse segna la posizione del divisore di ghiaccio. Per chiarezza della figura, le dimensioni verticali sono aumentate rispetto alle dimensioni orizzontali. La densità del ghiaccio $\rho\ped{ice}$ è costante.




\textsc{Modello idrostatico}
Su brevi scale temporali il ghiacciaio è un sistema idrostatico non comprimibile con uno fissato profilo dell'altezza $H(x)$.

\begin{enumerate}
	\item Scrivi l'espressione della pressione $p(x,z)$ all'interno dello strato del ghiaccio in funzione dell'altezza verticale $z$ sopra al terreno e a distanza $x$ dal divisore del ghiaccio. Trascura la pressione atmosferica.

Considera una certa porzione verticale dello strato di ghiaccio in equilibrio, che ricopre una piccola base orizzontale di area $\Delta x \Delta y$ tra e $x$ e $x+ \Delta x$, come mostrato dalle linee rosse tratteggiate nella Fig. 3.1(c). La dimensione di $\Delta y$ non è importante. La componente orizzontale della forza $\Delta F$ risultante sulle due pareti verticali della porzione, generata dalla differenza di altezza al centro rispetto alla parti periferiche della porzione, è bilanciata dalla forza di attrito $\Delta F = S_b\Delta x \Delta y$ prodotta dal terreno sulla base di area $\Delta x \Delta y$, dove $S_b = 100$ kPa.

\item Per un fissato valore di $x$, mostra che nel caso limite $\Delta x \to 0$, si ha $S_b =kH \frac{\dd H}{\dd x}$, e determina $k$.

\item Determina un'espressione per il profilo dell'altezza $H(x)$ in funzione di $\rho\ped{ice}, g, L, S_b$ e la distanza $x$ dal divisore di ghiaccio. Il risultato mostrerà che la massima altezza del ghiacciaio dipende dalla semi ampiezza $L$ come $H_m \propto L^{\frac{1}{2}}$.

\item Determina l'esponente $\gamma$ con cui il volume totale $V\ped{ice}$ dello strato di ghiaccio dipende dall'area $A$ dell'isola rettangolare, $V\ped{ice} \propto A^\gamma$.

\end{enumerate}

\textsc{Uno strato di ghiaccio dinamico}

Su scale temporali più lunghe, il ghiaccio si comporta come un fluido viscoso non comprimibile che per gravità scorre dalla parte centrale verso la costa. In questo modello il profilo dell'altezza $H(x)$ del ghiaccio mantiene uno stato stazionario, nel quale l'accumulo di ghiaccio a causa della neve che cade nella regione centrale è bilanciato dalla fusione lungo la costa. Oltre alla geometria dello strato di ghiaccio di cui alle figure \ref{fig: scioglimento groenlandia 1}(b) e (c) fai le seguenti ipotesi:


\begin{itemize}
	\item Il ghiaccio fluisce parallelamente all'asse $x$ allontanandosi dal divisore di ghiaccio (l'asse $y$).
	\item Il tasso $c$ (m/anno) di accumulo del ghiaccio nella regione centrale è costante.
	\item Il ghiaccio può lasciare il ghiacciaio solamente per fusione lungo la costa a $x = \pm L$.
	\item La componente orizzontale $x$ di $v_x = \frac{\dd x}{\dd t}$ della velocità di scorrimento del ghiaccio è indipendente da $z$.
	\item La componente verticale $z$ di $v_z = \frac{\dd z}{\dd t}$ della velocità di scorrimento del ghiaccio è indipendente da $x$.
\end{itemize}

Considera solamente la regione centrale definita da $|x| \ll L$ vicina al centro dello strato di ghiaccio, dove le variazioni d'altezza dello strato di ghiaccio sono molto piccole e possono quindi essere trascurate, cioè $H(x) \approx H_m$.

\begin{enumerate}[resume]
	\item Utilizza la conservazione della massa per ricavare un'espressione per la velocità orizzontale di scorrimento del ghiaccio $v_x$ in funzione di $c$,$x$ e $H_m$.
	\item Scrivi un'espressione per la dipendenza da $z$ della componente verticale della velocità $v_z$ di scorrimento del ghiaccio.
	\item Una piccola particella di ghiaccio con la posizione iniziale sulla superficie $(x_i,H_m)$ scorrerà, al trascorrere del tempo, come una parte dello strato di ghiaccio lungo una traiettoria di scorrimento $z(x)$ nel piano verticale $xz$. Ricava un'espressione per la traiettoria di tale scorrimento $z(x)$.
\end{enumerate}


\textsc{Indicatori dell'età e del clima nello strato dinamico di ghiaccio}

Sulla base delle componenti della velocità di scorrimento $v_x$ e $v_z$ dello strato di ghiaccio, è possibile stimare l'età $\tau(z)$ del ghaccio ad una specifica profondità $H_m -z $ dalla superficie dello strato di ghiaccio.

\begin{itemize}[resume]
	\item Scrivi una espressione per l'età $\tau(z)$ del ghiaccio in funzione dell'altezza $z$ rispetto al terreno, esattamente al divisore del ghiaccio $x = 0$.
\end{itemize}



Il carotaggio di un campione nell'interno dello strato di ghiaccio della Groenlandia penetrerà attraverso strati di neve del passato e il campione può essere analizzato per rivelare cambiamenti climatici del passato. Uno dei migliori indicatori è il cosiddetto $\delta^{18}O$, definito come

\[\delta^{18}O = \dfrac{R\ped{ice}-R\ped{ref}}{R\ped{ref}} 1000 \]

MANCA IL SIMBOLO DEL PER MILLE DOPO IL MILLE, METTI A POSTO

dove $R = [^{18} O] / [^{16} O]$ indica l'abbondanza relativa dei due isotopi stabili $^{18}O$ e $^{16}O$ dell'ossigeno. Il riferimento è basato sulla composizione isotopica degli oceani $R\ped{ref}$ attorno all'Equatore.
Osservazioni dello strato di ghiaccio della Groenlandia mostrano che $\delta^{18}O$ nella neve varia approssimativamente linearmente con la temperatura, \ref{fig: scioglimento groenlandia 2}(a). Assumendo che questo si sia sempre verificato, $\delta^{18}O$ derivato dal campione carotato alla profondità $H_m - z$ porta ad una stima della temperatura $T$ della Groenlandia all'epoca $\tau(z)$.




\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.9 \textwidth]{immagini/groenlandia4.png}
\caption{(a) Relazione osservata tra nella neve in funzione della temperatura media annuale alla superficie. (b) Misure di in funzione della profondità dalla superficie presa da una nucleo di ghiaccio carotato dalla superficie fino al letto di roccia in un punto specifico lungo il divisore di ghiaccio della Groenlandia dove m.
}
\label{fig: scioglimento groenlandia 2}
\end{figure}


Misure di $\delta^{18}O$ in un nucleo di ghiaccio della Groenlandia lungo 3060 m mostrano un brusco cambiamento di $\delta^{18}O$ ad una profondità di 1492 m, figura \ref{fig: scioglimento groenlandia 2}(b), segnalando la fine dell'ultima glaciazione. La glaciazione cominciò 120000 anni fa, corrispondenti ad una profondità di 3040 m, e l'attuale epoca interglaciale cominciò 11700 anni fa, in corrispondenza di una profondità di 1492 m. Assumi che questi due periodi possano essere descritti rispettivamente da due differenti tassi di accumulazione, $c_{ia}$(età del ghiaccio \textit{ice age}) e $c_{ig}$(età dell'interglaciale \textit{interglacial age}). Puoi assumere che $H_m$ rimanga costante durante questi 120000 anni.


\begin{enumerate}[resume]
	\item Determina i tassi di accumulazione $c_ia$ e $c_{ig}$.
\end{enumerate}

Utilizzando i dati in figura \ref{fig: scioglimento groenlandia 2} trova la variazione di temperatura durante la transizione dalla età del ghaccio all'interglaciazione.

\textsc{Innalzamento del livello del mare a causa dello scioglimento dello strato di ghiaccio della Groenlandia}

Una fusione completa dello strato di ghiaccio della Groenlandia causerebbe un innalzamento dei livelli in tutto l'oceano. Per una stima rozza dell'innalzamento dei livelli dei mari si può considerare un innalzamento uniforme in tutto l'oceano di area costante $A_0 = 3,61\cdot 10^{14} \mbox{m}^2$.

\begin{enumerate}[resume]
	\item Calcola l'innalzamento medio globale del livello dei mari che risulterebbe dalla fusione completa dello strato di ghiaccio della Groenlandia, data la sua attuale area $A_G = 1,71\cdot 10^{12}\mbox{m}^2$ e $S_b = 100 \mbox{kPa}$.
\end{enumerate}

Il massiccio strato di ghiaccio della Groenlandia esercita un'attrazione gravitazionale sui circostanti oceani. Se lo strato di ghiaccio fondesse questo innalzamento locale verrebbe a mancare e il livello del mare si abbasserebbe vicino alla Groenlandia, un effetto che in parte bilancerebbe l'innalzameno dei mari calcolato sopra.

Per stimare la grandezza dell'attrazione gravitazionale sull'acqua, lo strato di ghiaccio della Groenlandia è ora modellizzato come un punto di massa, localizzato a livello del suolo avente una massa pari a quella dello strato di ghiaccio della Groenlandia. Copenhagen dista 3500 km lungo la superficie della Terra dal centro della palla di ghiaccio. Possiamo considerare la Terra, senza la palla di ghiaccio, avere simmetria sferica e un oceano globale diffuso su tutta la superficie della Terra pari a $A_E = 5,10\cdot 10^{14}\mbox{m}^2$. Tutti gli effetti legati alla rotazione della Terra possono essere trascurati.


\begin{enumerate}[resume]
	\item Con questo modello, determina la differenza $h\ped{cph} - h\ped{opp}$ tra i livelli del mare a Copenhagen e in un punto diametralmente opposto alla Groenlandia.
\end{enumerate}

\end{problemwithsol}









\begin{problemwithsol}{Viaggio in galleria (Senigallia 1, 2010)}{senigallia_2010_1}\small\score{2}{5}

\end{problemwithsol}



\begin{problemwithsol}{Decadimento dell'atomo di Rutherford}{atomo_rutherford} \small\score{2.5}{5}
La teoria dell'elettromagnetismo classica non è in grado di spiegare i fenomeni atomici.

Per esempio, la teoria prevede che una particella carica che accelera irraggi energia sotto forma di campo elettromagnetico. La potenza totale irraggiata è data dalla formula di Larmor \[P = \dfrac{e^2a^2}{6\pi \epsilon_0c^3} \]

Schematizzare l'atomo di idrogeno come un protone con un elettrone che gli ruota intorno. A causa della perdita di energia, l'elettrone lentamente cadrà sul nucleo, vogliamo stimare il tempo necessario.

Approssimare l'orbita come sempre circolare di raggio decrescente. Scrivere un'equazione differenziale che leghi $r(t)$ alle sue derivate in funzione di $m_e, e, \epsilon_0, c$.

Trovare il tempo $\tau$ di decadimento dell'elettrone risolvendo l'equazione differenziale, imponendo che all'inizio l'elettrone si trovi ad una distanza $r_0 = 1 \cdot 10^{-10}\text{m}$ e alla fine sia a $r_n = 1 \cdot 10^{-15}\text{m}$. 

Commentare il tempo trovato. La fisica classica è un buon modello per descrivere l'atomo?

Qualitativamente, come sarebbe cambiato $\tau$ se si fosse preso in considerazione il problema relativisticamente?

\begin{solution}

Calcoliamo l'energia totale del nostro elettrone in funzione del raggio dell'orbita, che è l'unica variabile del problema. Per farlo, si può agire in diversi modi.

Andiamo a calcolare l'energia non a caso ma con un motivo, in quanto conoscendo noi la formula di $P$, avremo che 

\[P(t) = \dfrac{\dd }{ \dd t}\left(E(r(t))\right) = \dfrac{\d E}{\d r} \dfrac{ \dd r}{\dd t}\]

Innanzitutto, bisogna considerare, come suggerito dal testo, l'orbita istantaneamente circolare. Di conseguenza varrà

\[F\ped{elett} = m_e \dfrac{v^2}{r} \Rightarrow \dfrac{1}{4\pi \epsilon_0} \dfrac{e^2}{r^2} = m_e \dfrac{v^2}{r}\]

Da cui si può ricavare $v^2$ in funzione di $r$ per il calcolo dell'energia cinetica $K$. L'energia potenziale sarà ovviamente elettrostatica

\[U = -\dfrac{1}{4\pi \epsilon_0}\dfrac{e^2}{r}\]

Da cui si può ricavare $E(r)$. Per morire meno di conti, consiglio di utilizzare il teorema del Viriale, spiegato nel capitolo di gravitazione, che senza colpo ferire, dall'espressione molto banale di $U$, ci dice subito che $E = \frac{U}{2}$, da cui

\[E(r) = -\dfrac{1}{8\pi \epsilon_0}\dfrac{e^2}{r} \Rightarrow \dfrac{\d E}{\d r} = \dfrac{1}{8\pi \epsilon_0}\dfrac{e^2}{r^2}\]

Calcolate $v^2$ e sostituite in $E = K + U$ per esercizio e controllate che torni lo stesso risultato.

Andiamo avanti e calcoliamo la potenza in funzione di $r$. Essendo

\[P = -\dfrac{e^2a^2}{6\pi \epsilon_0 c^3}\]

Dove abbiamo messo il segno $-$ in quanto dobbiamo ricordarci che l'energia viene persa. Possiamo sostituire la formula dell'accelerazione in quanto sarà sempre istantaneamente centripeta.

\[a = \dfrac{1}{4\pi \epsilon_0}\dfrac{e^2}{m_e r^2} \]

Da cui troviamo

\[-\dfrac{e^2}{6\pi \epsilon_0 c^3}\left(\dfrac{1}{4\pi \epsilon_0}\dfrac{e^2}{m_e r^2}\right)^2 =  \dfrac{1}{8\pi \epsilon_0}\dfrac{e^2}{r^2} \dfrac{\dd r}{\dd t}\]

Che dopo molte semplificazioni diventa un'equazione differenziale del primo ordine a variabili separabili

\[\dfrac{\dd r}{\dd t} = -\dfrac{e^4}{12\pi^2 m_e^2\epsilon_0^2c^3}\dfrac{1}{r^2} \]

Che si integra facilmente

\[ \dint_{r_0}^{r_1}r^2 \dd r = \dint_0^{\tau}-\dfrac{e^4}{12\pi^2 m_e^2\epsilon_0^2c^3} \dd t \]

\[\tau = \dfrac{4(r_0^3-r_1^3)\pi^2 m_e^2\epsilon_0^2c^3}{e^4}\]

Che ha l'ordine di grandezza di $10^{-14} $s, cosa che ovviamente non è realistica. Se il tempo fosse stato dell'ordine della vita dell'universo, allora il modello avrebbe avuto un qualche senso e probabilmente avremmo dovuto iniziare a preoccuparci, ma dato che il risultato è completamente insensato, semplicemente ci dice che il modello classico ha un grosso buco.

Se avessimo trattato il problema in modo relativistico, avremmo dovuto correggere la formula di Larmor e in modo qualitativo possiamo dire che si sarebbe persa più energia, andando a buonsenso, riducendo ancora di più il bound sul tempo di decadimento.

Per vostra cultura personale, la formula relativistica include semplicemente un fattore $\gamma^6$ a moltiplicare.


\end{solution}

\end{problemwithsol}





\begin{problemwithsol}{Cono di Mach}{cono_mach}\small\score{1}{5}
Nell'istante in cui si sente il boato provocato dalla rottura del muro del suono da parte di un aereo la cui traiettoria è passante per la tua veritcale, osservi che la retta che parte da te e arriva sull'aereo forma un angolo $\theta$ con il terreno. A che velocità sta andando l'aereo?
\end{problemwithsol}





\begin{problemwithsol}{Ammissione SNS 2014}{nucleo_atomico_sns}\small\score{2.5}{5}

I nuclei degli atomi sono costituiti da $Z$ protoni e $N$ neutroni, il numero totale di nucleoni è dunque $A=Z+N$. Si assuma che i nucleoni siano sfere non compenetrabili di raggio $R_0\sim 1 \cdot 10^{-15}\text{m}$ e che siano distribuiti in modo da poter approssimare i nuclei come sfere di densità di carica e massa uniformi.



\begin{enumerate}
	\item Determinare approssimativamente il raggio del nucleo in funzione di $A$ 
	\item Scrivere un'espressione per la componente $U_e$ dell'energia del nucleo dovuta all'interazione Coulombiana.
	\item La componente dell'energia dovuta all'interazione nucleare forte per $Z,A\gg 1$ può essere scritta come $U_f=E_fA^rZ^p$ dove $E_f$ è una costante con le dimensioni di un'energia. Determinare gli esponenti $r$ e $p$ sapendo che l'interazione forte 
	
	
	\begin{itemize}
		\item non distingue tra neutroni e protoni 
		\item è di contatto.
	\end{itemize}
	 
	\item Stimare l'ordine di grandezza di $E_f$
		\item Il valore di $U_f$ stimato al punto 3. sovrastima l'attrazione perché i nucleoni sulla superficie interagiscono con un numero minore di nucleoni rispetto a quelli interni. La prima correzione sarà quindi proporzionale alla superficie del nucleo. Scrivere un'espressione per $U_f$ che includa questo effetto e disegnare un grafico dell'energia totale per nucleone $\dfrac{U_f+U_e}{A}$ in funzione di $Z$, approssimando $A\simeq 2Z$.

\item Stimare l'ordine di grandezza dell'energia rilasciata dalla fissione (rottura di un nucleo pesante in due leggeri) di un kg di uranio $(Z=92)$.

Sono date le seguenti costanti: numero di Avogadro $N_A\simeq 6\cdot 10^{23}$, $\dfrac{e^2}{4\pi\epsilon_0}\simeq 10^{-28} \text{J}\cdot \text{m}$

\end{enumerate}



\begin{solution}

SOLUZIONE COPIATA DA SALVATORE, DA IMPLEMENTARE


Banalmente il volume del nucleo è $\frac{4}{3}\pi R_0^3 A$ e quindi il raggio del nucleo è \[R_n=\sqrt[3]{\dfrac{\frac{4}{3}\pi R_0^3 A}{\frac{4}{3}\pi}}=R_0\sqrt[3]{A}\]

Per il potenziale elettrostatico $U_e$, guardare il problema \ref{prob:energia_palla}


\[U_{e}=\displaystyle\int_0^{R_n} \varrho V_r 4\pi r^2 \dd r=\dfrac{\varrho^24\pi R^5}{15\varepsilon_0}=\dfrac{3}{5}\dfrac{e^2}{4\pi\varepsilon_0}\dfrac{1}{R_0}\dfrac{Z^2}{\sqrt[3]{A}}\]

Ora, se la forza forte non distingue protoni e neutroni, allora l'energia non deve dipendere da $Z$, quindi $p=0$

L'energia è data come somma di contributi di energie C per ogni nucleone; C non dipende dal numero di nucleoni totali perché la forza è di contatto quindi C può essere considerata (per $A\gg 1$) costante quindi l'energia dipende solo dal numero di nucleoni per cui è moltiplicata la costante C
Siamo giunti a $U_f=E_fA$

A questo punto, l'interazione forte tende a far stare insieme il nucleo, mentre quella elettrostatica tende a separarlo, e la loro differenza è quindi (trascurando tutto il resto) l'energia di legame del nucleo.
Quest'energia di legame è molto piccola e poiché sono in vena di approssimare tanto, la approssimo quasi 0
Allora 
\[U_e\approx U_f\Rightarrow E_f\approx \dfrac{3}{5}\dfrac{e^2}{4\pi\varepsilon_0}\dfrac{1}{R_0}\dfrac{Z^2}{A^{4/3}}\]
e stimando che 
\[\dfrac{3}{5}\dfrac{Z^2}{A^{4/3}}\sim 10\] ottengo $E_f\sim10^{-12}$

Qualche osservazione:
Se $U_f$ è sovrastimato, si dovrà sottrarre un qualche contributo
Questo contributo deve essere proporzionale alla superficie della sfera, e quindi $\sim \sqrt[3]{A^2}$.
Tuttavia non sappiamo quale sia il coefficiente per quest'altro termine di correzione, e quindi, avendo solo $E_f$ come coefficiente a disposizione, dovrà essere quello
Il fatto che la densità sia approssimabile come costante ci porta a dire che i nucleoni si incastrano in modo da lasciare meno spazio vuoto possibile. Possiamo quindi dire che la superficie del nucleo è uguale alla somma delle semisuperfici dei nucleoni in superficie (chiaramente non è una cosa precisa ma alla fine in questo problema si fanno solo delle stime e nel caso in cui $A$ è grande questa è un'ottima stima). 

\[S=\frac{1}{2}S_n A_s\] 

dove $S_n$ è la superficie di un nucleone e $A_s$ è il numero di nucleoni in superficie. Da qui si deduce che $A_s=2A^{\frac{2}{3}}$. Ora la supposizione che faccio è questa: questi nucleoni a differenza degli altri non hanno i ``nucleoni sopra'' quindi diciamo che perdono metà dell'energia nucleare forte che avrebbero se fossero ``circondati''. Di conseguenza il termine di correzione è proprio

\[E_fA^{\frac{2}{3}}\]

Si arriva quindi a $U_f=E_f(A-\sqrt[3]{A^2})$

L'energia totale per un nucleone è quindi la somma delle due energie (con il segno meno a quella elettrostatica) ed è uno schifo assoluto (una cosa simile a  $E(Z)=E_f-E_f2^{-1/3}Z^{-1/3}+kZ^{2/3}$ che barando un po' e approssimando molto si potrebbe scrivere come $E=E_f(2-A^{-1/3})$)

 Tutto quello ottenuto fin ora è che l'energia di un atomo è circa (approssimando $m_p\approx m_n$) 

	\[E_{A,Z}=Am_pc^2-\left(E_f(A-\sqrt[3]{A^2})-\dfrac{3}{5}\dfrac{e^2}{4\pi\varepsilon_0}\dfrac{1}{R_0}\dfrac{Z^2}{\sqrt[3]{A}}\right)\]

L'uranio usato nelle reazioni solitamente ha $A=235$. 

CORREGGI CON I DATI GIUSTI

Prendo come prodotti (non ho idea di cosa prendere, ma in effetti stiamo facendo delle approssimazioni enormi, quindi continuo ad approssimare e prendo il cesio che ricordo come prodotto di fissione, poi uno potrebbe anche prendere due prodotti quasi uguali e viene sempre un risultato sensato) Cesio 140 (Z=55) e l'altro che non ricordo che sottraendo risulta avere Z=37 e A=93 (edit: wikipedia dice che è il rubidio)
Ora, si fa il conto enorme che non sto a scrivere 

\[E_{em}=E_{235,92}-E_{140,55}-E_{93,37}-2m_pc^2\] 

ovviamente vanno via i termini con l'energia di massa (l'energia nucleare viene dall'energia di legame), e restano gli $U$ che abbiamo trovato
Se interessa scrivo almeno i tre $U$ senza farmi problemi di cifre significative e approssimazioni

\[
\begin{cases}
U_{235,92}\approx1,146\cdot 10^{-10} \\
U_{140,55}\approx 7,808\cdot10^{-11} \\
U_{93,37}\approx5,434\cdot10^{-11} \\
\end{cases}
\]

Quindi, sottraendo si trova $E_{em}\approx 1.78\cdot10^{-11} \, J\approx2\cdot10^{-11} \, J$
Questa trovata è per un singolo atomo di uranio, e sembra sensata perché cercando su internet ho trovato che l'energia emessa è di circa 200MJ che è vicinissimo al mio risultato

Infine si trova l'energia per 1Kg di uranio usando $N_A$ e si trova il risultato  $E\approx5\cdot 10^{13} J$


\end{solution}


\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{Orbite circolari (200 More Puzzling Physics Problems Ref~\cite{200puzzling})}{orbite_circolari}\small\score{2}{5}
In un pianeta sferico, l'indice di rifrazione dell'atmosfera varia in funzione dell'altitudine $h$ dalla superficie del pianeta secondo la legge $$n(h)=\frac{n_0}{1+kh}$$
dove $n_0$ e $k$ sono costanti positive. Si osserva che ogni fascio luminoso diretto tangenzialmente, a qualunque altezza, percorre esattamente una traiettoria circolare intorno al pianeta. Qual è il raggio del corpo celeste?

\begin{solution}
Sia $R$ il raggio del pianeta. In base al principio di Fermat, due raggi molto vicini tra di loro percorrono le rispettive traiettorie nello stesso intervallo di tempo. Consideriamo quindi un raggio sulla superficie del pianeta e un secondo raggio ad un'altezza $h\ll R$. Imponendo l'uguaglianza dei due tempi di percorrenza possiamo scrivere $$\frac{2 \pi R}{c/n_0}=\frac{2 \pi (R+h)}{c/n(h)}$$
che dopo le opportune semplificazioni conduce a $R=\frac{1}{k}$.
\end{solution}

\end{problemwithsol}








\begin{problemwithsol}{Limite di Chandrasekhar (APhO 2012 2)}{limite_di_chandrasekar}\small\score{3}{5}
In un famoso lavoro del 1930, il fisico indiano Subrahmanyan Chandrasekar studiò la stabilità delle stelle. Questo problema analizzerà una versione semplificata dei suoi studi.

Le costanti da considerare note sono $h$, $c$, $G$, la massa dell'elettrone $m_e$ e la massa del protone $m_p$.

\begin{enumerate}
\item
Si consideri una stella sferica e di densità uniforme, di massa $M$ e raggio $R$. Calcolare l'energia potenziale gravitazionale dovuta al suo stesso campo gravitazionale.
\item
Assumiamo che la stella sia completamente composta da idrogeno ionizzato e che la produzione di energia dovuta alla fusione nucleare si sia fermata. Agli elettroni della stella è possibile associare la seguente energia
 $$E_e=\frac{\hbar ^2 \pi ^3 N_e^{5/3}}{10m_eR^24^{2/3}}\left(\frac{3}{\pi}\right)^{7/3}$$
 
dove $N_e$ è il numero totale di elettroni. Trovare la condizione di equilibrio della stella cercando una relazione tra il suo raggio $R_{eq}$ e la sua massa. Calcolare $R_{eq}$ nel caso in cui $M=2\cdot10^{30}$ kg.
\item
Supponendo che gli elettroni siano distribuiti omogeneamente, stimare la separazione media $r\ped{sep}$ tra due elettroni all'interno della stella.
\item
Assumendo che ogni elettrone sia associabile a un'onda unidimensionale confinata in una ``scatola'' di lunghezza $r\ped{sep}$, stimare la velocità $v$ di un elettrone nello stato fondamentale utilizzando l'ipotesi di De Broglie.
\item
Consideriamo ora una modifica del punto 2 studiando gli elettroni nel limite ultrarelativistico ($E=pc$). In queste condizioni, otteniamo una nuova energia associata agli elettroni $$E_e^{rel}=\frac{\pi^2}{4^{4/3}}\left(\frac{3}{\pi}\right)^{5/3}\frac{\hbar cN_e^{4/3}}{R}$$
Ottenere il valore della massa $M_c$ tale che la stella possa rimanere in equilibrio in funzione delle costanti iniziali. Tale valore è detto massa critica.
\item
Se la stella ha massa maggiore della massa critica, si contrae o si espande?
\end{enumerate}


\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item
Consideriamo un guscio sferico di raggio $r$ e spessore $\dd r$. Sia $\rho$ la densità della stella. L'energia potenziale di questo guscio è
 $${d}U_G=-G\frac{(4\pi r^3 \rho)(4 \pi r^2 \mathrm{d}r \rho)}{r}$$
 Da cui si ricava facilmente
 $$U_G=-\frac{3GM^2}{5R}$$
 \item
 L'energia totale della stella è $E=U_G+E_e$ e all'equilibrio si deve avere $$\left.\frac{ {d}E}{ {d}R}\right|_{R=R_{eq}}=0$$
 Da cui dopo qualche conto si ricava
 $$R_{eq}=\frac{2\hbar ^2 \pi ^3 N_e^{5/3}}{6Gm_eM^24^{2/3}}\left(\frac{3}{\pi}\right)^{7/3}$$
 Dato che l'idrogeno è ionizzato e che $m_e \ll m_p$, possiamo stimare $N_e = N_p \approx \frac{M}{m_p}$, da cui si ricava 
 $$R_{eq}\approx 2.28\cdot10^4km$$
 \item
 Basta imporre 
 
 $$\frac{4}{3}\pi r\ped{sep}^3N_e\approx\frac{4}{3}\pi R_{eq}^3$$
 Il valore numerico è
 
  $$r\ped{sep}\approx2.13\cdot10^{-12}m$$
  \item
  Per una particella confinata in una regione di lunghezza $r\ped{sep}$ la lunghezza d'onda di De Broglie è $\lambda=2r\ped{sep}$. Ricordando che $p=h/\lambda$, otteniamo
  
  $$v=\frac{h}{2mr\ped{sep}}=1.08\cdot10^8ms^{-1}$$
  In questo caso abbiamo utilizzato l'espressione classica della quantità di moto per calcolare $v$. Se invece avessimo usato l'espressione relativistica avremmo ottenuto $v=1.06\cdot10^8ms^{-1}$.
  \item
  In maniera analoga al punto 2, dobbiamo imporre
  $$\left.\frac{ {d}(U_G+E_e^{rel})}{ {d}R}\right|_{R=R_{eq}}=0$$
  Che porta a 
  $$M_c=\frac{15\sqrt{5\pi}}{16m_p^2}\left(\frac{\hbar c}{G}\right)^{3/2}$$
  \item
  Per $M>M_c$ la stella si contrae.
\end{enumerate} 




\end{solution}

\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{Onda su corda tesa}{onda_su_corda_tesa}\small\score{2}{5}
  Una corda di lunghezza $L$ e densità lineare $\rho$ viene tesa tra due supporti fissi. Sia $T$ la tensione della corda.
  \begin{enumerate}
  \item Derivare l'equazione d'onda per onde trasversali di piccola ampiezza.
  \item Supponendo che la soluzione dell'equazione ottenuta al punto precedente sia del tipo 
	
	\[y(x,t) = (A\cos(\omega t)+B\sin(\omega t))(C\cos(kx)+D\sin(kx))\]
	
	con $A$, $B$, $C$ e $D$ opportune costanti e $k=\omega /c$, determinare le frequenze ammesse dell'onda sulla corda.
  \item (Bonus) Spiegare come è possibile ottenere la soluzione suggerita al punto precedente.
  \end{enumerate}

\begin{solution}
Consideriamo un sistema di riferimento che ha come origine uno degli estremi fissi della corda. L'asse x giace sulla retta che contiene la corda quando questa è in quiete ed è orientato verso il secondo estremo. In tale sistema di riferimento indicheremo con $y(x,t)$ l'elongazione di un punto a distanza $x$ dall'origine all'istante $t$.
 \begin{enumerate}
 \item Fissiamo un istante $t$ e consideriamo la porzione di corda compresa tra $x$ e $x+ {d}x$. La tangente a $y(x,t)$ passante per l'estremo di coordinata $x$ sarà inclinata di un angolo $\theta(x)$ rispetto all'asse $x$, mentre la tangente passante per l'estremo di coordinata $x+ {d}x$ sarà inclinata di un angolo $\theta(x+ {d}x)$ rispetto allo stesso asse. Poichè la stessa tensione $T$ è applicata a entrambi gli estremi, la forza totale agente sulla porzione di corda è
 $$F=T(\sin\theta(x+ {d}x)-\sin\theta(x))$$
 Poichè l'oscillazione è piccola, possiamo approssimare $F$ con
\begin{eqnarray}
 F & = & T(\tan\theta(x+ {d}x)-\tan\theta(x)) \nonumber \\
 & = & T\left(\left.\frac{\partial y(x,t)}{\partial x}\right|_{x+ {d}x}-\left.\frac{\partial y(x,t)}{\partial x}\right|_{x}\right) \nonumber \\
 & = & T\frac{\partial^2 y(x,t)}{\partial x^2} {d}x \nonumber
\end{eqnarray} 
 
 D'altro canto, la forza totale agente su tale porzione è, per la seconda legge della dinamica, pari a 
 $$F=\frac{\partial^2y(x,t)}{\partial t^2}\rho {d}x$$
 Uguagliando le due equazioni precedenti otteniamo
 $$\frac{\partial^2 y(x,t)}{\partial t^2}=c^2\frac{\partial ^2y(x,t)}{\partial x^2}$$
 dove si è posto $c^2=T/\rho$.
 \item Dato che gli estremi sono fissi si deve avere in ogni istante $y(0,t)=y(L,t)=0$. Ciò equivale alle condizioni:
 $$C=0$$
 $$k_n=\frac{n\pi}{L}$$
 Con $n$ intero non negativo.
 Concludiamo che le frequenze ammesse sono del tipo
 $$\omega_n=\frac{nc\pi}{L}$$
 \item Supponiamo che la soluzione sia della forma $y(x,t)=g(x)f(t)$, ovvero che sia scrivibile come prodotto di due funzioni, entrambe dipendenti da una sola variabile. Sostituendo nell'equazione d'onda otteniamo
 $$\frac{c^2}{g(x)}\frac{ {d}^2g(x)}{ {d}x^2}=\frac{1}{f(t)}\frac{ {d}^2f(t)}{ {d}t^2}=-\omega^2$$
 dove $\omega^2$ è una costante indipendente da $x$ e $t$. in tal modo otteniamo il sistema
 
 $$\frac{ {d}^2g(x)}{ {d}x^2}+\frac{\omega^2}{c^2}g(x)=0 $$
 $$\frac{ {d}^2f(t)}{ {d}t^2}+\omega^2 f(t)=0 $$
 La cui soluzione è proprio
 $$f(t)=A\cos(\omega t)+B\sin(\omega t)$$
 $$g(x)=C\cos(kx)+D\sin(kx)$$
 
 Con $k=\omega/c$.
\end{enumerate}

\end{solution}

  
\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Cilindro che si srotola}{cilindro_che_si_srotola}
Un cilindro di massa $M$ uniformemente distribuita, lunghezza $L$ e raggio $R_1$ ha due dischi di massa nulla e raggio $R_2$ attaccati alle basi. I due dischi sono poggiati su un piano orizzontale in modo che il cilindro non tocchi il piano (anche nel caso $R_1>R_2$, eventualmente tramite l'utilizzo di opportuni sostegni). Un filo è avvolto sul cilindro e viene lentamente srotolato attraverso l'applicazione di una forza $\vec{F}$. Sapendo che il cilindro rotola senza strisciare, esso si muoverà nello stesso verso di $\vec{F}$ o nel verso opposto?

\begin{solution}
Le forze agenti sul sistema sono $\vec{F}$ e la forza di attrito $\vec{A}$. La condizione di puro rotolamento è
$$\frac{F-A}{M}=\frac{AR_2-FR_1}{MR_1^2/2}R_2$$
Ponendo $\lambda=R_2/R_1$, otteniamo
$$A=\frac{2\lambda+1}{2\lambda^2+1}F$$
Da cui osserviamo che per $\lambda>1$ risulta $A<F$, ovvero il cilindro accelera nello stesso verso di $\vec{F}$. Viceversa, per $\lambda<1$ abbiamo $A>F$ e il cilindro accelera in verso opposto. Infine per $\lambda=1$ il cilindro il cilindro non trasla.


\end{solution}

\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{Massa e molle}{pota_massa_e_molle}
Si considerino due punti $A$ e $B$ a distanza $L$ tali che il segmento $AB$ sia perpendicolare a $\vec{g}$. A ogni punto è collegata una molla di massa e lunghezza a riposo nulle, entrambe di costante $k$. La seconda estremità di entrambe le molle è collegata a un corpo puntiforme di massa $m$, che nell'istante iniziale è fermo in $A$. Da quell'istante il corpo comincia a muoversi sotto l'azione della forza elastica e della gravità. Trovare la traiettoria di $m$.

\begin{solution}

\textsc{Soluzione 1}
Consideriamo come sistema di riferimento un sistema con origine in $A$, asse $x$ parallelo ad $AB$ e diretto verso $B$ e asse $y$ diretto verso l'alto. In tale sistema di riferimento, ponendo $\vec{L}$ il vettore che va da $A$ a $B$ e $\vec{r}$ il vettore posizione del corpo, la forza $\vec{F}$ agente su $m$ è
$$\vec{F}=-2k\vec{r}-k\vec{L}-m\vec{g}=-2k\vec{r}+\vec{F'}$$
Il secondo termine è costante, mentre il primo è proporzionale a $\vec{r}$. Per $t=0$ la forza agente è parallela a $\vec{F'}$, quindi dopo un intervallo infinitesimo di tempo $\delta t$ anche il vettore posizione $\delta \vec{r}$ sarà parallelo a $\vec{F'}$. Questa situazione si ripeterà anche negli istanti successivi, pertanto la traiettoria sarà un segmento.
\textsc{Soluzione 2}
Nello stesso sistema di riferimento della prima soluzione, dette $x$ e $y$ le componenti di $\vec{r}$, la lagrangiana del sistema è
$$\mathcal{L}=\frac{2}{m}\left(\dot{x}^2+\dot{y}^2-\frac{k}{m}\left(2x^2+2y^2-2Lx+L^2\right)-2gy\right)$$
Dalle equazioni di Eulero-Lagrange otteniamo
$$\ddot{x}=-2\frac{k}{m}x+\frac{k}{m}L$$
$$\ddot{y}=-2\frac{k}{m}y-g$$
Le costanti nelle due equazioni sono eliminabili con un opportuno cambio di coordinate e quindi, a meno di fattori costanti, possiamo scrivere
$$x(t)=x_0\sin\left(\sqrt{\frac{2k}{m}}t\right)$$
$$y(t)=y_0\sin\left(\sqrt{\frac{2k}{m}}t\right)$$
Che significa $y(x)=mx$.

\end{solution}

\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Perchè le stelle sono così grandi? (IPhO 3, 2009)}{stelle_grandi}

Le stelle sono sfere di gas ad alta temperatura. La maggior parte di esse brilla perchè sta fondendo idrogeno in elio nel nucleo. Le costanti note in questo problema sono $G$, la costante di Boltzmann $k$, $h$, la massa del protone $m_p$ e dell'elettrone $m_e$, la carica elementare $e$, $\varepsilon_0$, il raggio $R_s=7.0\cdot 10^8 \textrm{ m}$ del Sole e la sua massa $M_s=2.0\cdot 10^{30}\textrm{ kg}$.


\textsc{Una stima classica della temperatura al centro delle stelle}

Si assuma che una stella sia composta solamente di idrogeno ionizzato e che esso si comporti come un gas perfetto. Da un punto di vista classico, due protoni si fondono se la loro distanza è minore di $10^{-15}\textrm{ m}$ per far sì che l'interazione forte diventi dominante rispetto alla repulsione coulombiana. Si assuma che due protoni si stiano muovendo nella stessa direzione e in versi opposto, ciascuno con velocità pari alla velocità quadratica media del gas della stella, e che il loro urto sia frontale.

\begin{enumerate}
	\item Quale deve essere la temperatura minima $T_c$ del gas in modo che la distanza minima dei due protoni sia $d_c=10^{-15}\textrm{ m}$? Esprimere questo valore numerico e i successivi con due cifre significative. 			
\end{enumerate}


\textsc{La stima precedente è errata}

Per controllare se il risultato precedente è ragionevole, dobbiamo trovare un modo indipendente per stimare $T_c$. La struttura interna di una stella è assai complicata, ma possiamo fare le seguenti ipotesi semplificative:

\begin{itemize}
	\item le stelle sono in equilibrio, ovvero la forza gravitazionale bilancia esattamente la forza diretta verso l'esterno dovuta alla pressione, in modo che la stella non si contragga né si espanda;
	\item per un guscio di gas a distanza $r$ dal centro e spesso $\Delta r$ vale l'equazione
	$$\frac{\Delta P}{\Delta r}=-\frac{GM_r\rho_r}{r^2}$$
	dove $P$ è la pressione del gas, $M_r$ la massa del gas contenuta nella sfera di raggio $r$ e $\rho_r$ è la densità del gas nel guscio;
	\item $\Delta P\approx P_c$, con $P_c$ pressione al centro della stella;
	\item $\Delta r \approx R$, di conseguenza $M_r\approx M_R=M$, con $M$ massa della stella;
	\item $\rho_r\approx \rho_c$, con $\rho_c$ densità al centro della stella;
	\item la pressione è la stessa di un gas perfetto.
\end{itemize}

Sotto queste ipotesi

\begin{enumerate}[resume]
	\item Trovare un'espressione per $T_c$ in funzione di $M$, $R$ e di costanti fisiche.
	\item Usare l'equazione trovata al punto precedente per scrivere il rapporto $M/R$ in funzione di $T_c$. Utilizzare il valore numerico di $T_c$ trovato al primo punto per stimare $M/R$ e confrontare tale valore con $M_s/R_s$.
\end{enumerate}


\textsc{Una nuova stima della temperatura del centro della stella}

La discrepanza trovata al punto precedente suggerisce che la stima classica di $T_c$ è errata. Tenendo conto anche di effetti quantistici, possiamo studiare i protoni come onde di lunghezza d'onda di De Broglie pari a $\lambda_p$. Ciò significa se la distanza minima $d_C$ tra due protoni è dell'ordine di $\lambda_p$, essi si possono in un certo senso sovrapporre e fondere.
\begin{enumerate}[resume]
	\item Assumendo $d_c=\lambda_p/\sqrt{2}$ come condizione che permette la fusione, trovare un'equazione per $T_c$ e calcolarne il valore numerico.
	\item Stimare nuovamente il valore $M/R$ con il nuovo valore di $T_c$ e confrontarlo con $M_s/R_s$.
\end{enumerate} 


%Il rapporto $M/R$ delle stelle

Le stime precedenti suggeriscono che l'approccio quantistico è corretto e inoltre che le stelle che fondono idrogeno si comportano approssimativamente allo stesso modo.
\begin{enumerate}[resume]
	\item Dimostrare che il rapporto $M/R$ è lo stesso per tutte le stelle che fondono idrogeno e che dipende solo da costanti fisiche fondamentali. 
\end{enumerate}


%\subsection{La massa e il raggio della stella più piccola}

Il risultato precedente può far credere che possa esistere una stella di raggio qualunque, purchè nel giusto rapporto $M/R$. Ciò non è vero, infatti si sa che il gas nella stella si comporta approssimativamente come un gas ideale. Ciò significa che la distanza media $d_e$ tra gli elettroni è maggiore della loro lunghezza d'onda di De Broglie $\lambda_e$, altrimenti la stella si comporterebbe in maniera assai diversa. La densità di una stella diminuisce con il suo raggio. Nonostante ciò, si assuma ancora che essa sia costante.
\begin{enumerate}[resume]
	\item Trovare un'equazione per $n_e$, la densità di elettroni all'interno della stella.
	\item Esprimere $d_e$.
	\item Usando la condizione $d_e\geq\lambda_e/\sqrt{2}$, esprimere il raggio minimo di una stella. Assumere che la temperatura al centro sia quella tipica, calcolata precedentemente. Si calcoli il valore numerico del raggio minimo.
	\item Trovare la massa della più piccola stella possibile.
\end{enumerate}


%\subsection{La fusione dell'elio}
Quando le stelle invecchiano, hanno fuso gran parte dell'idrogeno al loro interno in elio, quindi sono forzate a fondere elio per continuare a brillare.
\begin{enumerate}[resume]
	\item Imponendo una condizione analoga a quella imposta per i protoni, stimare la temperatura necessaria a fondere l'elio.
\end{enumerate}





\begin{solution}
  Vediamo le idee chiave di questo problema.
\begin{enumerate} 
	\item Dalla conservazione dell'energia, detta $v\ped{rms}$ la velocità quadratica media dei protoni
	$$m_pv\ped{rms}^2=\frac{e^2}{4\pi\varepsilon_0d_c}$$
	E dato che 
	$$\frac{3}{2}kT_c=\frac{1}{2}m_pv\ped{rms}^2$$
	Otteniamo
	$$T_c=\frac{e^2}{12\pi\varepsilon_0d_ck}=5.5\cdot10^9\textrm{ K}$$
	\item Dalle semplificazioni suggerite otteniamo
	$$P_c=\frac{GM\rho_c}{R}$$
	D'altro canto, la pressione di un gas ideale è
	$$P_c=\frac{2\rho_ckT_c}{m_p}$$
	Dove il fattore 2 è dovuto al fatto che nonostante $m_p\gg m_e$, ogni coppia protone-elettrone contribuisce equamente alla pressione del gas.
	Otteniamo
	$$T_c=\frac{GMm_p}{2kR}$$
	\item Invertendo semplicemente l'ultima equazione del punto precedente, otteniamo 
	$$\frac{M}{R}=\frac{2kT_c}{Gm_p}=1.4\cdot10^{24}\textrm{ kg m$^{-1}$}$$
	Per il sole invece $M_s/R_s=2.9\cdot10^{21}\textrm{ kg m$^{-1}$}$, che è tre ordini di grandezza più piccolo.
	\item Dato che $\lambda_p=h/(m_pv\ped{rms})$, utilizzando i risultati precedenti ricaviamo
	$$T_c=\frac{e^4m_p}{24\pi^2\varepsilon_0^2kh^2}=9.7\cdot10^6\textrm{ K}$$
	\item Si ricava facilmente $M/R=2.4\cdot10^{21}\textrm{ kg m$^{-1}$}$, in accordo con il valore già calcolato per $M_s/R_s$.
	\item Inserendo l'espressione di $T_c$ nell'espressione di $M/R$, si ha
	$$\frac{M}{R}=\frac{e^4}{12\pi^2\varepsilon_0^2Gh^2}$$
	\item Supponendo che gli elettroni siano distribuiti uniformemente, si ha
	$$n_e=\frac{3M}{4\pi R^3m_p}$$
	\item In maniera analoga
	$$d_e=n_e^{-1/3}=\sqrt[3]{\frac{4\pi R^3m_p}{3M}}$$
	\item Considerato che
	$$\lambda_e=\frac{h}{m_ev_{rms,elettroni}}$$
	$$\frac{3}{2}kT_c=\frac{1}{2}m_ev_{rms,elettroni}^2$$
	E ricordando l'espressione di $T_c$, $M/R$ e $d_e$, dalla condizione suggerita nel testo si ottiene
	$$R\geq R\ped{min}=\frac{h^2}{e}\sqrt[4]{\frac{\varepsilon_0}{4m_e^3m_p^5G^2}}=6.9\cdot10^7\textrm{ m}$$
	Per inciso, $R\ped{min}=0.10\textrm{ $R_s$}$.
	\item Dal rapporto $M/R$ si deduce 
	$$M\geq M\ped{min}=\frac{M}{R}R\ped{min}=1.7\cdot10^{29}\textrm{ kg}$$
	Notiamo anche qui che $M\ped{min}=0.09\textrm{ $M_s$}$.
	\item Dato che i nuclei di elio hanno carica $2e$ e massa approssimativamente pari a $4m_p$, si deve avere
	$$ \frac{4e^2}{4\pi\varepsilon_0m_{He}v_{rms,elio}^2}=\frac{h}{\sqrt{2}m_{He}v_{rms,elio}}$$
	Da cui, ricordando $T_{c,elio}=(v_{rms,elio}^2m_{He})/(3k)$, si ottiene
	$$T_{c,elio}=\frac{2e^4m_{He}}{3\pi^2\varepsilon_0^2h^2k}=6.5\cdot10^8\textrm{ K}$$

\end{enumerate}

\end{solution}

\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{Il pianeta senza notte}{pianeta_senza_notte}
Si consideri una coppia di stelle di stessa massa $M$, a distanza $2R$, che orbitano intorno al loro centro di massa con un periodo orbitale $T_s$. Un pianeta di massa $m \ll M$ e raggio $r \ll R$ oscilla perpendicolarmente al piano individuato dalle orbite delle due stelle, sulla retta passante per il centro di massa. L'elongazione massima è $z_0 \ll R$. Entrambe le stelle emettono una potenza $P$ uniformemente distribuita nello spazio.
 \begin{enumerate}
 \item Calcolare il periodo di oscillazione $T_p$ in funzione di $T_s$.
 \item Calcolare come varia la temperatura del pianeta in funzione del tempo, nell'ipotesi che la variazione di temperatura avvenga in un tempo trascurabile rispetto a $T_p$. Trattare il pianeta come un corpo nero.
 
 
 \end{enumerate}

 \begin{solution}
\begin{enumerate}

\item Uguagliando la forza gravitazionale agente su una stella alla forza centripeta otteniamo
$$M\frac{v^2}{R}=\frac{GM^2}{4R^2}$$
Sostituendo $v=(2\pi R)/(T_s)$
$$T_s=4\pi\sqrt{\frac{R^3}{GM}}$$

Quando la distanza del pianeta dal piano delle stelle è $z$, la forza agente è 
$$F\approx-\frac{2GMm}{R^3}z$$
ovvero il pianeta si muove di moto armonico di periodo 
$$T_p=2\sqrt{2}T_s$$
\item La legge oraria del pianeta è $z(t)=z_0\cos\left(\omega t\right)$, con $\omega=\sqrt{\frac{2GM}{R^3}}$. All'equilibrio, la potenza assorbita dal pianeta deve essere uguale a quella emessa, dunque se $\theta(t)$ è la temperatura del pianeta deve verificarsi
$$4\pi r^2 \sigma \theta^4(t)=2\frac{P}{4\pi(R^2+z^2(t))}$$
Il fattore $2$ è dovuto al fatto che, per $z\ll R$, in ogni istante ogni punto del pianeta risulta illuminato da esattamente una stella, quindi è effettivamente sempre giorno. Con le dovute approssimazioni otteniamo
$$\theta(t)=\theta_0\left(1-\frac{z_0^2\cos\left(\omega t\right)}{4R^2}\right)$$
Con $$\theta_0=\sqrt[4]{\frac{P}{8\pi^2R^2r^2\sigma}}$$
\end{enumerate}



\end{solution}

\end{problemwithsol}





\begin{problemwithsol}{Bolle (APhO 2010 3)}{apho_2010_3}

 Nella prima parte del problema studieremo una bolla elettronica, nella seconda una bolla di gas e il fenomeno della sonoluminescenza. Entrambe le bolle sono immerse in un liquido.
 Quando un elettrone si trova all'interno di elio liquido, può respingere gli atomi circostanti e formare quella che si chiama bolla elettronica. La bolla non contiene altro che l'elettrone. Assumiamo che la bolla elettronica sia isotropa e che la sua interfaccia con l'elio liquido sia una superficie sferica. Il liquido è mantenuto a una temperatura costante prossima a $0K$ e la sua tensione superficiale è $\sigma=3.75\cdot10^{-4} Nm^{-1}$. Trascurare l'interazione elettrostatica.
 Consideriamo ora una bolla elettronica di raggio $R$ che contiene un elettrone di massa $m$, che si muove con energia cinetica $E_k$ e esercita una pressione $P_e$ sulla superficie interna della bolla. La pressione esercitata dall'elio sulla superficie esterna è $P_{He}$.
 \begin{enumerate}
\item Trovare una relazione tra $P_{He}$, $P_e$ e $\sigma$. Trovare poi una relazione tra $E_k$ e $P_e$.
\item Indicando con $E_0$ il più piccolo valore di $E_k$ consistente con il principio di indeterminazione, trovare $E_0$ in funzione di $R$.
\item Sia $R_e$ il raggio nella situazione di equilibrio quando $E_k=E_0$ e $P_{He}$=0. Trovare $R_e$ e calcolarne il valore numerico.
\item Trovare una condizione che $R$ e $P_{He}$ devono soddisfare affinché l'equilibrio sia stabile quando $P_{He}$ è mantenuta costante. Il valore di $P_{He}$ può anche essere negativo.
\item Esiste una pressione critica $P_c$ tale che l'equilibrio della bolla non è possibile per $P_{He}<P_c$. Trovare $P_c$.
 \end{enumerate}
Studiamo ora una bolla di gas in una bolla di liquido incomprimibile di raggio $r_0$. Se la bolla di gas va incontro a compressioni ed espansioni successive sufficientemente rapide e di ampiezza abbastanza grande, può emettere luce e dar luogo al fenomeno della sonoluminescenza. Assumiamo che la bolla di gas rimanga sferica e che il suo centro sia sempre stazionario. La pressione, la temperatura e la densità sono uniformi in tutta la bolla. Inoltre, tutti gli effetti dovuti alla gravità e alla tensione superficiale sono trascurabili, in modo che la pressione sulla superficie interna sia sempre uguale a quella sulla superficie esterna. Il raggio della bolla varierà con il tempo, quindi $R=R(t)$ e $\dot{R}= {d}R(t)/ {d}t$ rappresenta la velocità radiale con cui si muove l'interfaccia tra il liquido e il gas. Come risultato, anche il liquido avrà una velocità radiale $ {d}r/ {d}t$ quando si trova a distanza $r$ dal centro della bolla. Siano quindi $R$, $P$, $T$ il raggio, la pressione e la temperatura della bolla e $\rho_0$ e $T_0$ la densità e la temperatura della bolla di liquido. Sia inoltre $P_0$ la pressione esercitata sul liquido per $r=r_0$.
\begin{enumerate}
\item Trovare il lavoro $ {d}W$ fatto sul liquido quando il raggio della bolla di gas passa da $R$ a $R+ {d}R$ in funzione di $P_0$ e $P$.
\item Nel limite $r_0 \to \infty$, possiamo scrivere una relazione del tipo
$$\frac{1}{2}\rho_0  {d}(R^m\dot{R}^2)=(P-P_0)R^n {d}R$$
Trovare gli esponenti $m$ e $n$.
\end{enumerate}
Da questo momento in poi studiamo il collasso della bolla che origina la sonoluminescenza. Sono noti i valori $\rho_0=1.0\cdot10^3kg$, $T_0=300K$ e $P_0=1.01\cdot10^5Pa$, che rimangono costanti per tutto il tempo. Il gas nella bolla è ideale e $\gamma=5/3$. Il collasso della bolla avviene in un tempo molto breve. Inoltre, quando la temperatura e la pressione della bolla sono uguali a $T_0$ e $P_0$, si sa che $R_0=5.00\mu m$. La bolla comincia a collassare per $t=0$ e in tale istante $R(0)=7R_0$, $\dot{R}(0)=0$ e $T(0)=T_0$. Dato che $R(0)$ è sufficientemente grande rispetto a $R_0$, avviene la sonoluminescenza.
\begin{enumerate}
\item Esprimere la pressione $P$ e la temperatura $T$ in funzione di $R$ durante la faso di collasso.
\item Sia $\beta = R/R_0$ e $\dot{\beta}= {d}\beta/ {d}t$. L'equazione ottenuta al punto 7 implica una legge di conservazione della forma 
$$\frac{1}{2}\rho_0\dot{\beta}^2+U(\beta)=0$$
Introducendo il rapporto $Q=P(0)/[(\gamma -1)P_0]$, la funzione $U(\beta)$ assume la forma
$$U(\beta)=\mu \beta^{-5}[Q(1-\beta^2)-\beta^2(1-\beta^3)]$$
Trovare $\mu $ in funzione di $R(0)$ e $P_0$.
\item Siano $T_m$ e $R_m$ la temperatura minima e il raggio minimo della bolla durante il collasso e sia $\beta_m=R_m/R(0)$. Per $Q\ll 1$, $\beta_m\approx C_m \sqrt{Q}$. Trovare la costante $C_m$. Valutare numericamente $R_m$ e $T_m$.
\item Sia $\beta_u$ il valore di $\beta$ per cui $u\equiv|\dot{\beta}|$ è massimo. La temperatura del gas sale velocemente per valori di $\beta$ vicini a $\beta_u$. Stimare questo parametro. Sia 
$$\beta_{\overline{u}}=\frac{\beta_m+\beta_u}{2}$$ 
Trovare il valore numerico di $\overline{u}$. Stimare il tempo necessario a far variare il valore di $\beta$ da $\beta_u$ a $\beta_m$. 
\end{enumerate}
 Consideriamo ora l'emissività $a$ della superficie. Approssimando il collasso come adiabatico, l'emissività deve essere abbastanza piccola da limitare il rapporto tra la potenza irradiata dalla bolla per $\beta=\overline{\beta}$ e la potenza $\dot{E}$ fornita dal liquido. Possiamo assumere che tale rapporto debba essere inferiore a $1/5$.
 \begin{enumerate}
 	\item Trovare $\dot{E}$ in funzione di $\beta$.
 	\item Stimare il limite superiore di $a$.
 \end{enumerate}

 \begin{solution}
Vediamo le idee chiave del problema
\begin{enumerate}

 	\item Consideriamo metà della bolla. L'equilibrio delle forze si scrive nella forma

 	$$\pi R^2\left(P_e-P_{He}\right)=2\pi\sigma R$$
 	Ovvero
 	$$P_e=P_{He}+\frac{2\sigma}{R}$$

 	Sia $p$ la quantità di moto dell'elettrone e $\lambda$ la lunghezza d'onda ad esso associato. Deve valere
 	$$p=\frac{h}{\lambda}\propto \frac{1}{R}$$
 	Nel limite non-relativistico possiamo quindi scrivere 
 	$$E_k=\frac{k}{R^2}$$
 	Inoltre, per il teorema delle forze vive
 	$$ {d}E_k=-P_e {d}V$$
 	$$P_e=\frac{E_k}{2\pi R^3}$$
 	\item Dal principio di indeterminazione e dall'ipotesi di isotropia possiamo scrivere 
 	$$\Delta x \Delta p_x \ge \frac{\hbar}{2}$$
 	$$\Delta y \Delta p_y \ge \frac{\hbar}{2}$$
 	$$\Delta z \Delta p_z \ge \frac{\hbar}{2}$$
 	$$\Delta x= \Delta y = \Delta z$$
 	$$\Delta p_x= \Delta p_y = \Delta p_z$$
 	Ponendo quindi $(\Delta s)^2=(\Delta x)^2+(\Delta y)^2+(\Delta z)^2$ e $(\Delta p)^2=(\Delta p_x)^2+(\Delta p_y)^2+(\Delta p_z)^2$, otteniamo
 	$$\Delta s \Delta p \ge \frac{3}{2} \hbar$$
 	Sempre per isotropia, il valor medio di $p$ è nullo, pertanto
 	$$E_k=\frac{(\Delta p)^2}{2m} \ge \frac{9\hbar^2}{8m (\Delta s)^2}\ge \frac{9\hbar^2}{8m R^2}=E_0$$
 	Dato che l'incertezza massima su $s$ è proprio $R$.
 	\item Combinando i risultati precedenti, per $E_k=E_0$ e $P_{He}=0$ possiamo scrivere
 	$$\frac{9\hbar^2}{16\pi mR_{e}^5}=\frac{2\sigma}{R_{e}}$$
 	Da cui si ricava $$R_{e}=\sqrt[4]{\frac{9\hbar^2}{32\pi m \sigma}}=1.31nm$$
 	\item La condizione di equilibrio stabile può essere espressa da 
 	$$\frac{2\sigma}{R+ {d}R}+P_{He}>\frac{9\hbar^2}{16\pi m (R+ {d}R)^5}$$
 	Infatti, se la disequazione precedente è soddisfatta, la forza agente sull'interfaccia verso l'interno è maggiore di quella rivolta verso l'esterno quando il raggio $R$ aumenta di $ {d}R$. Espandendo al primo ordine otteniamo
 	$$P_{He}>-\frac{8\sigma}{5R}$$
 	\item Dai risultati precedenti si deduce 
 	$$\frac{2\sigma}{R}+P_{He}\ge \frac{9\hbar^2}{16\pi mR^5}$$
 	Derivand rispetto a $R$ si ottiene che $P_{He}$ assume il valore minimo
 	$$P\ped{min}=-\frac{16\sigma}{5}\sqrt[4]{\frac{2\pi m\sigma}{45\hbar^2}}$$
 	Per $P_{He}<P\ped{min}$ l'equilibrio non è possibile, quindi $P_c=P\ped{min}$.
 	\item Il liquido è incomprimibile, quindi se il raggio della bolla di gas incremente di $ {d}R$, la variazione del volume occupato dal liquido all'interfaccia deve essere uguale e opposta alla variazione di volume occupato dal liquido sulla superficie esterna di raggio $r_0$. Pertanto
 	$$ {d}W=(P-P_0) {d}V=4\pi(P-P_0)R^2 {d}R$$
 	\item Il liquido è incompribile, pertanto possiamo scrivere $$\frac{ {d}V}{ {d}t}=4\pi R^2 \dot{R}=4\pi r^2 \dot{r}$$
 	L'energia cinetica $K$ del liquido è 
 	$$\frac{1}{2}\int_{R}^{r_0}4\pi \rho_0r^2\dot{r}^2 {d}r=2\pi\rho_0R^4\dot{R}^2\left(\frac{1}{R}-\frac{1}{r_0}\right)$$
 	Dunque la variazione di energia cinetica del liquido è 
 	$$ {d}K= {d}\left[2\pi\rho_0R^4\dot{R}^2\left(\frac{1}{R}-\frac{1}{r_0}\right)\right]$$
 	Ovviamente $ {d}K= {d}W$, quindi nel limite $r_0 \to \infty$ ricaviamo
 	$$\frac{1}{2}\rho_0 {d}(R^3\dot{R}^2)=(P-P_0)R^2 {d}R$$
 	cioè $m=3$ e $n=2$.
 	\item Il processo è sufficientemente veloce da essere studiato come adiabatico. Inoltre, detta $P(0)$ la pressione iniziale, per l'equazione dei gas possiamo scrivere $P(0)R^3(0)=P_0R_0^3$. Quindi
 	$$P=P(R)=\left(\frac{R^3(0)}{R^3}\right)^{\gamma}P(0)=\frac{R(0)^2R_0^3}{R^5}P_0$$
 	La temperatura corrispondente è 
 	$$T=T(R)=\left(\frac{R(0)}{R}\right)^2T_0$$
 	\item Dalle equazioni ricavate al punto 7 e al punto 8 possiamo scrivere
 	$$\frac{1}{2R^2}\frac{ {d}}{ {d}R}(R^3\dot{R}^2)=\frac{P-P_0}{\rho_0}=\frac{P_0}{\rho_0}\left[\frac{P(0)}{P_0}\left(\frac{R(0)}{R}\right)^{3\gamma}-1\right]$$
 	Riscrivendo questa equazione in funzione di $\beta$ e $\dot{\beta}$ e integrando
 	$$\frac{1}{2}\beta^3\dot{\beta}^2=\frac{P_0}{\rho_0}\left[\left(\frac{P(0)}{P_0}\right)\frac{\beta^{3-3\gamma}-1}{3(1-\gamma)}-\frac{\beta^3-1}{3}\right]$$
 	Da cui, introducendo $Q$, si deduce 
 	$$U(\beta)=\frac{P_0}{3R(0)^2\beta^5}[Q(1-\beta^2)-\beta^2(1-\beta^3)]$$
 	$$\mu=\frac{P_0}{3R(0)^2}$$
 	\item Il raggio minimo viene raggiunto quando $\dot{R}=R(0)\dot{\beta}=0$, che implica
 	$$Q=\beta_{m}^2\left(1+\frac{\beta_{m}^2}{1+\beta_{m}}\right)$$
 	Affinchè sia $Q\ll 1$ anche $\beta_m$ deve essere assai piccolo, quindi possiamo stimare $Q\approx \beta_m^2$, cioè $C_m\approx 1$. Otteniamo i seguenti valori numerici
 	$$\beta_m=\sqrt{Q}=0.0661$$
 	$$R_m=\beta_m R(0)=2.31 \mu m$$
 	$$T_m=\frac{T_0}{\beta_m^2}=6.86\cdot10^4K$$
 	\item Il valore massimo della velocità radiale, che viene raggiunto per $\beta=\beta_u$, deve corrispondere anche a un massimo di $U(\beta)$. Ciò implica
 	$$\left.\frac{ {d}U(\beta)}{ {d}\beta}\right|_{\beta=\beta_u}=0$$
 	Da cui si ricava
 	$$\beta_u^2=\frac{5}{3}\left(\frac{Q}{1+Q}\right)$$
 	Numericamente, $\beta_u=0.0852$, a cui corrisponde $\overline{\beta}=(\beta_m+\beta_u)/2=0.0757$. Di conseguenza
 	$$\overline{u}=-\dot{\beta}(\overline{\beta})=\sqrt{-\frac{2U(\overline{\beta})}{\rho_0}}=5.52\cdot 10^6$$
 	Da ciò possiamo stimare il tempo $\delta t_m \approx (\beta_u-\beta_m)/\overline{u}\approx 3.45ns$.
 	\item L'energia fornita è
 	$$\dot{E}=-P\frac{ {d}V}{ {d}t}=-4\pi R^3(0)P(0)\frac{\dot{\beta}}{\beta^3}$$
 	\item Detta $\sigma_{SB}$ la costante di Stefan-Boltzmann, la potenza irradiata è
 	$$W_r=4\pi R^2a\sigma_{SB}T^4=\frac{4\pi R^2(0)a\sigma_{SB}T_0^4}{\beta^6}$$
 	Dovendo essere $W_r\le \dot{E}/5$ per $\beta=\overline{\beta}$, otteniamo $a\le 0.0107$.
 \end{enumerate}


\end{solution}

\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{Modelli atomici}{modelli_atomici}
Nel 1902 J. Thomson propose il primo modello atomico: era appena stata provata l'esistenza dell'elettrone.
Il suo modello prevedeva un atomo costituito da una densità di carica positiva uniforme, al cui interno vi erano gli elettroni, e lo stato fondamentale era la configurazione in cui essi stavano fermi (a parte l'agitazione termica) e avevano la minima energia potenziale possibile.
Nel corso del problema cercheremo di esaminare le differenze che si osservano sperimentalmente fra il modello di Thomson e un modello più realistico.
Consideriamo il caso più semplice: l'atomo di idrogeno. Consideriamo l'idrogeno un gas perfetto.

\begin{enumerate}
	\item Trovare la densità di massa dell'idrogeno a pressione e temperatura ambiente
	\item Stimare la distanza media fra le molecole di idrogeno nelle stesse condizioni del punto 1 
	
\end{enumerate}

La dimensione degli atomi è $R\ll d$ la distanza fra gli atomi (consideriamo il singolo atomo di idrogeno, non legato in una molecola)

\begin{enumerate}[resume]
	\item Quanto vale l'energia di ionizzazione nel modello di T.?
	\item A che temperatura gli atomi ionizzano, mediamente? 
	\item Qual è l'energia necessaria per formare un “nucleo” del modello di T.?
\end{enumerate}

Consideriamo ora un modello più “realistico”. La carica positiva è puntiforme e sta al centro dell'atomo, e ha la massa del protone, la carica negativa è disposta uniformemente su un guscio sferico di raggio $R$
\begin{enumerate}[resume]
	\item Rispondere nuovamente alla domande 3 e 4 nel nuovo modello 
\end{enumerate}

Nel modello di T. l'elettrone nel centro dell'atomo è in uno stato di equilibrio stabile: se lo spostiamo di poco da tale posizione tenderà a tornarci con una forza di richiamo
\begin{enumerate}[resume]
	\item Trovare il periodo delle piccole oscillazioni dell'elettrone del modello di T. 
	\item Si possono avere piccole oscillazioni nell'altro modello? Si si trovare la frequenza, se no spiegare perché
\end{enumerate}
Vogliamo ora calcolare la polarizzabilità degli atomi, calcolando la suscettività elettrica dell'Idrogeno. A tale scopo bisogna vedere come si ridistribuiscono le cariche in presenza di un campo esterno. Per fare ciò è conveniente usare il modello di T.
\begin{enumerate}[resume]
	\item Calcolare la suscettività dell'idrogeno nel modello T. 
\end{enumerate}
 

Vogliamo ora calcolare la sezione d'urto per il modello di Rutherford, che equivale sostanzialmente al nostro modello (per particelle molto energetiche si può sostanzialmente trascurare il guscio carico negativo, ovvero si può trascurare cosa avviene precisamente finché le particelle incidenti sono a distanza $>R$ e considerare tutto il moto come interno a tale guscio. Insomma si può porre il guscio a distanza infinita).
La sezione d'urto è così definita: 
	\[dF(\theta) = I  \dd \sigma(\theta)\]
Dove $F$ è il flusso uscente per unità di angolo solido in direzione $\theta$ (angolo fra la direzione di incidenza e quella di uscita) ed $I$ è il flusso entrante per unità di superficie.
Usare la seguente schematizzazione:
La particelle entranti (particelle alfa, carica $2e$ e massa $4m_p$) arrivano tutte con velocità $v$ parallele lungo l'asse $z$. L'atomo (carica $Ze$, massa “infinita” poiché la sua posizione è fissata dal reticolo a cui appartiene) sta nell'origine. Le particelle entranti avranno così vari parametri di impatto $b$.
\begin{enumerate}[resume]
	\item  Considerando una corona circolare di raggio $b$ e spessore $db$, trovare il numero di particelle per unità di tempo che la attraversano $dF(b)$ 
	\item Trovare l'angolo a cui vengono scatterate tali particelle, ovvero la funzione $b(\theta)$ o la sua inversa
	\item Trovare quindi la sezione d'urto differenziale $ \dd \sigma/ \dd \Omega$

\end{enumerate}



\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{Particelle instabili}{particelle_instabili}

Nella parte alta della nostra atmosfera arrivano continuamente raggi cosmici dallo spazio che, urtando le particelle presenti nella parte alta dell'atmosfera vanno a produrre particelle cariche negativamente chiamate muoni. Non entreremo nei dettagli di come vengono prodotte, ci basti sapere che tale particella ha la stessa carica dell'elettrone, e che ha una vita media $\tau$ e una massa $m_\mu$. 
\begin{enumerate}
	\item Sapendo che l'energia media che hanno i muoni prodotti è $E$, calcola la loro velocità in unità di $c$ (ovvero il rapporto $\beta = v/c$) 
	\item Che frazione $k$ dei muoni prodotti vedrà arrivare un osservatore che sta sulla superficie terrestre? Assumere che i muoni siano prodotti solo in uno strato sottilissimo nella parte alta dell'atmosfera, e che lo spessore atmosferico sia $l$
\end{enumerate}

Consideriamo adesso invece il decadimento di particelle non cariche elettricamente, i $\\pi_0$. Essi possono venire prodotti durante alcune reazioni negli acceleratori. Quando vengono prodotti, in genere non sono fermi ma hanno una certa energia cinetica iniziale (e quindi una velocità). Consideriamo quindi un pione neutro in moto lungo una certa direzione con una certa velocità. Chiamare l'energia del pione $E$. A un certo punto esso, essendo instabile, decadrà. Il decadimento più probabile e che considereremo qui è $\pi_0 \to \gamma\gamma$
Ovvero in due fotoni. Indicare la massa del pione con $m_\pi$.
Per comodità indichiamo con $x'$ l'asse parallelo alla velocità del pione, e definiamo l'asse $y'$ in modo che i fotoni risultino essere nel piano $x'y'$. Chiamiamo sistema $x'y'z'$ il sistema del laboratorio, e sistema $xyz$ ottenuto tramite una trasformazione di Lorentz lungo l'asse $x'$ il sistema del centro di massa.


\begin{enumerate}
	\item Nel sistema del centro di massa del pione, trovare energie, impulsi e lunghezze d'onda dei due fotoni 
	\item Passiamo ora al sistema del laboratorio, ovvero quello dove il pione era in moto. Trova le energie e le lunghezze d'onda dei fotoni in tale sistema 
	\item Per stimare la separazione angolare nel sistema del laboratorio, calcola l'angolo fra di essi nel caso che vengano emessi in direzione perpendicolare alla velocità del pione
	\item Sia $\theta$ l'angolo fra l'asse $x$ (asse lungo cui viaggia il pione) e la direzione dell'impulso dei fotoni nel sistema del centro di massa, e $\theta'$ l'angolo fra l'asse $x'$ (parallelo a $x$) e la direzione dell'impulso dei fotoni nel sistema del laboratorio. Trovare la funzione
	\[ \theta' = f(\theta, \beta)\]
	
	\item	Se nel sistema del centro di massa il decadimento è isotropo, ovvero si osserva un flusso per unità di angolo solido costante
\[dN \dd \Omega= dN \dd \cos\theta \d\phi = K\]
Quanto vale la distribuzione in funzione dell'energia nel sistema del laboratorio, ovvero $ dNdE'$
	\item Ipotizziamo ora che la particella decada in due particelle con massa non nulla $M<m_\pi/2$. Trova il massimo angolo $\theta\ped{MAX}$ osservabile nel sistema di riferimento del laboratorio. Per quali $M=f(m,E)$ l'angolo può essere $\pi$?
\end{enumerate}

\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Condensatore ad alta frequenza}{condensatore_alta_frequenza}

Consideriamo un condensatore piano con armature circolari di raggio $R$, distanti $l$.
\begin{enumerate}
	\item  Calcolare la capacità del condensatore nel caso sia attraversato da corrente continua.
\end{enumerate}
Colleghiamo ora il condensatore a un circuito contenente un generatore di corrente alternata. In prima approssimazione si genera solo un campo elettrico, uniforme, come nel caso di corrente continua, solo che tale campo è variabile nel tempo. Sapendo che la corrente che lo attraversa è 

\[I_0(t) = \tilde I_0 \cos \omega t = Re[\tilde I_0 e^{-i\omega t}]\]

\begin{enumerate}[resume]
	\item Trovare il campo elettrico all'interno del condensatore, sempre trascurando il campo magnetico 
	\item Considerando ora la soluzione per il campo elettrico trovata al punto precedente, trovare il campo magnetico 

\end{enumerate}
Il campo magnetico al punto precedente è variabile e non uniforme: quindi genera un campo elettrico, e questo deve essere non uniforme. Da questo ragionamento capiamo che il campo elettrico trovato al punto 2 è solo una prima approssimazione del campo reale nel condensatore.

\begin{enumerate}[resume]
	\item  C'è un punto in cui non vi è alcuna correzione al campo elettrico, qual è?
	\item Trovare la correzione al campo elettrico calcolato al punto 2 dovuta al campo magnetico trovato al punto 3 
\end{enumerate}

Il nuovo campo elettrico calcolato (somma dei risultati dei punti 2 e 5) non è più compatibile col campo magnetico calcolato al punto 3, in particolare la correzione al campo elettrico calcolata al punto 5 implica una conseguente correzione del campo magnetico.
\begin{enumerate}[resume]
	\item Calcolare tale correzione al campo magnetico

\end{enumerate}
Tale nuova correzione al campo magnetico implica una nuova correzione al campo elettrico, e così via all'infinito. Questo perché le equazioni di Maxwell andrebbero risolte simultaneamente. Tuttavia in questo problema ci accontenteremo di una approssimazione e ci fermeremo alla seconda correzione del campo elettrico

\begin{enumerate}[resume]
	\item Trovare tale seconda correzione al campo elettrico, dovuta alla correzione al campo magnetico trovata al punto 6
\end{enumerate}


Visto in questa luce, un condensatore ad alte frequenze risulta essere un oggetto molto più complicato della consueta schematizzazione che si adotta generalmente. Vediamo di calcolare come varia la sua capacità in funzione della frequenza.
Per farlo useremo la consueta formula che definisce la capacità. Bisogna capire però cosa sono $V$ e $Q$.
Come $V$ consideriamo la differenza di potenziale fra i punti sulle due armature ad $r=0$.

\begin{enumerate}[resume]
	\item Calcola la differenza di potenziale $V$
\end{enumerate}

Per il calcolo di $Q$ invece ci sono meno dubbi teorici, essa è chiaramente definita una volta conosciuto il campo elettrico

\begin{enumerate}[resume]
	\item Calcola la carica totale $Q$ presente sull'armatura del condensatore, usando il campo elettrico approssimato trovato ai punti 2,5 e 7. 
	\item Trova quindi la capacità del condensatore in funzione della frequenza: essa aumenta o diminuisce all'aumentare della frequenza? Nel rispondere a questa domanda, non scordarti che stai usando un'espressione approssimata e che stai quindi trascurando dei termini 

\end{enumerate}


Si può dunque schematizzare il condensatore reale con un circuito equivalente dato dal parallelo di un condensatore, con capacità pari alla capacità a bassa frequenza, e di un altro condensatore o un'induttanza (a seconda che la capacità aumenti o diminuisca).

\begin{enumerate}[resume]
	\item  Trovare il valore del secondo componente (della capacità o dell'induttanza a seconda della risultato ottenuto al punto 10). 
	\item Si proceda ora a delle stime numeriche: che frequenza è necessario raggiungere affinché i contributi qui calcolati diventino rilevanti? 

\end{enumerate}


\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Cilindro e corde}{cilindro_e_corde}
	Un corpo a simmetria cilindrica, ma con massa non necessariamente distribuita uniformemente, è sospeso al soffitto tramite due corde collegate ai suoi estremi e avvolte nello stesso verso. Inizialmente, il cilindro è mantenuto fermo in posizione orizzontale, con le corde che formano un angolo di $90$ gradi con la verticale passante per l'asse di simmetria. Una corda sottile è attaccata per un'estremità e avvolta intorno al cilindro intorno alla sua metà, nello stesso verso delle due corde che lo sospendono. Alla sua seconda estremità è attaccato un corpo pesante. Qual è l'accelerazione di quest'ultimo quando il sistema viene lasciato libero?

        \begin{solution}

	Studiamo inizialmente il moto del cilindro nel caso in cui il corpo pesante sia assente. Allora, detta $T$ la tensione delle corde che collegano il cilindro e il soffitto e $P$ il peso del cilindro, devono valere
	$$P-T=Ma$$
	$$TR=I\frac{a}{R}$$
	Dove $M$, $R$, $I$ e $a$ indicano rispettivamente la massa, il raggio, il momento di inerzia e l'accelerazione del centro di massa del cilindro (che per simmetria si trova sull'asse). Si ricava facilmente 
	$$a=\frac{M}{M+I/R^2}g$$
	Non conosciamo $I$, ma possiamo fare la stima $0\leq I\leq MR^2$, infatti $I=0$ se la massa è tutta concentrata sull'asse, mentre $I=MR^2$ se il cilindro è un guscio vuoto. Pertanto vale anche 
	$$\frac{1}{2}g\leq a\leq g$$
	Consideriamo ora il punto a cui è sospeso il corpo pesante, che è diametralmente opposto al punto in cui vengono attaccate le corde che sostengono il cilindro. La sua accelerazione al distacco è banalmente $a'=2a$, ovvero $a'\geq g$. Quindi la fune che sostiene il corpo non è in tensione e quest'ultimo è in caduta libera.

\end{solution}


\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{Vibrazione in cristallo monodimensionale (APhO 2002, 1)}{apho_2002_1}
	
	Un numero molto grande $N$ di particelle identiche, di massa $m$ sono poste lungo una retta collegate da $N+1$ molle ideali, di massa e lunghezza a riposo nulla e di costante elastica $S$, che le collegano tra di loro e ad altre due particelle agli estremi, vincolate a rimanere immobili. Questa catena, lunga $L$, modellizza le vibrazioni di un cristallo monodimensionale. Infatti, un'onda che si propaga lungo la catena può essere vista come sovrapposizione di oscillazioni semplici, ciascuna con la propria frequenza ben definita.
	\begin{enumerate}
		\item Scrivere l'equazione del moto dell'$n$-esima particella.
	\end{enumerate}
	La soluzione dell'equazione precedente è della forma \[x_n(\omega)=A\sin(nka)\cos(\omega t+\alpha)\] dove $\omega$ è la pulsazione, $k$ il numero d'onda e $A$ e $\alpha$ costanti. 
	\begin{enumerate}[resume]
		\item Trovare la dipendenza di $\omega$ da $k$ e i valori permessi di $k$. Determinare il massimo valore possibile per $\omega$.
	\end{enumerate}
	Secondo l'ipotesi di Planck, l'energia di un fotone di frequenza angolare $\omega$ è $E=\hbar\omega$. Einstein suppose che anche una vibrazione di pulsazione $\omega$ in un cristallo abbia la stessa energia. Notare che la vibrazione in sè non è una particella, ma una semplice configurazione della catena. Tale configurazione è analoga al fotone e viene definita fonone. Per una $\omega$ fissata, ci possono anche non essere fononi, o ce ne possono essere uno, due, etc. Appare quindi sensato chiedersi quale sia l'energia media $\langle E(\omega)\rangle$ associata alla pulsazione $\omega$. Detta $P_p(\omega)$ la probabilità che vi siano $p$ fononi di frequenza $\omega$, tale energia vale
	$$\langle E(\omega)\rangle=\frac{\dsum_{p=0}^{\infty}p\hbar\omega P_p(\omega)}{\dsum_{p=0}^{\infty}P_p(\omega)}$$
	Infatti, nonostante i fononi siano ``discreti'', il loro numero elevato e il fatto che $P_p(\omega)$ diventi assai piccola per $p$ elevati ci permette di estendere la somma a $\infty$. Inoltre, vale
	$$P_p(\omega)\propto e^{-\frac{p\hbar\omega}{k_BT}}$$
	con $k_B$ costante di Boltzmann e $T$ temperatura assoluta del cristallo, che supponiamo costante.
	\begin{enumerate}[resume]
		\item Calcolare $\langle E(\omega)\rangle$.
	\end{enumerate}
	Ora vorremmo calcolare l'energia totale $E_T$ del cristallo. Per fare ciò, dobbiamo moltiplicare $\langle E(\omega)\rangle$ per il numero di vibrazioni per unità di frequenza $\omega$ e poi sommare il risultato per tutti i valori possibili di $\omega$. Si consideri dunque un intervallo $\Delta k$ dei numeri d'onda possibili.
	\begin{enumerate}[resume]
		\item Grazie all'ipotesi che $N$ è molto grande e considerando $\Delta k$ molto più grande dell'intervallo tra due valori possibili di $k$ consecutivi, quanti modi di vibrazione si trovano nell'intervallo $\Delta k$?
		\item Approssimando ora $\Delta k\approx\frac{\dd k}{\dd \omega}\dd \omega$, e sostituendo ogni sommatoria con un integrale su $\omega$, calcolare il numero totale di modi di vibrazioni possibili nel cristallo. Derivare anche un'espressione per $E_T$ (l'espressione corretta è un integrale che non dovete risolvere).
	\end{enumerate}
	La capacità termica $C_V$ del cristallo a volume costante è $C_V=\dd E_T/\dd T$.
	\begin{enumerate}[resume]
		\item Valutare la dipendenza di $C_V$ da $T$ per temperature molto alte e molto basse (i.e. se $C_V$ è costante, varia linearmente, seguendo una legge di potenza o altro).
		\item Fare un grafico qualitativo di $C_V$ in funzione di $T$, mostrando con chiarezza le stime fatte al punto precedente.
	\end{enumerate}


        \begin{solution}

\begin{enumerate}

		\item Detta $x_i$ la posizione dell'$i$-esima particella, risulta
		$$m\ddot{x}_n=S(x_{n+1}-2x_n+x_{n-1})$$
		\item Sostituendo $x_n(\omega)$ e sviluppando i calcoli si ottiene
		$$\omega^2=\frac{4S}{m}\sin^2(ka)$$
		Ovviamente, per le condizioni al contorno vale
		$$\sin((N+1)ka)=\sin(kL)=0$$
		cioè $kL=\pi,2\pi,\cdots,N\pi$. Di conseguenza, $\omega\ped{max}=\frac{2S}{m}$.
		\item Notiamo che
		$$<E(\omega)>=\frac{\sum_{p=0}^{\infty}p\hbar\omega e^{-\frac{p\hbar\omega}{k_BT}}}{\sum_{p=0}^{\infty}e^{-\frac{p\hbar\omega}{k_BT}}}=k_BT^2\frac{\partial}{\partial T} \ln\sum_{p=0}^{\infty}e^{-\frac{p\hbar\omega}{k_BT}}$$
		La serie è ora banalmente una serie geometria, quindi sviluppando i calcoli si ottiene
		$$<E(\omega)>=\frac{\hbar\omega}{e^{\frac{p\hbar\omega}{k_BT}}-1}$$
		\item L'intervallo tra due valori consecutivi di $k$ è $\pi/L$, pertanto se $\Delta k\gg \pi/L$ vi sono approssimativamente $(L/\pi)\Delta k$ modi di vibrazione.
		\item Dai punti precedenti si ricava
		$$\frac{\mathrm{d}\omega}{\mathrm{d}k}=a\omega\ped{max}\cos(ka)=\frac{1}{2}a\sqrt{\omega\ped{max}^2-\omega^2}$$
		Dal punto precedente inoltre possiamo scrivere
		$$\mathrm{d}n=\frac{L}{\pi}\Delta k=\frac{L}{\pi}\frac{\mathrm{d}k}{\mathrm{d}\omega}\mathrm{d}\omega$$
		$$\frac{2(N+1)}{\pi}\frac{\mathrm{d}\omega}{\sqrt{\omega\ped{max}^2-\omega^2}}$$
		Dove è stata usata la relazione $L/a=N+1$.
		$$n=\int_{0}^{\omega\ped{max}}\frac{2(N+1)}{\pi}\frac{\mathrm{d}\omega}{\sqrt{\omega\ped{max}^2-\omega^2}}=N+1\approx N \textrm{ per $N$ grandi}$$
		A questo punto, l'energia totale $E_T$ è
		$$E_T=\frac{2N}{\pi}\int_{0}^{\omega{max}}\frac{\hbar\omega}{e^{\frac{\hbar\omega}{k_BT}}-1}\frac{\mathrm{d}\omega}{\sqrt{\omega\ped{max}^2-\omega^2}}$$
		\item Per prima cosa notiamo che $E_T$ cresce con $T$, dato che $1/[e^{(\hbar\omega)/(k_BT)}-1]$ è crescente. Per $T$ piccole, possiamo trascurare il $-1$ a denominatore e quindi
		\begin{eqnarray*}
			E_T & \approx & \frac{2N}{\pi}\int \hbar\omega e^{-\frac{\hbar\omega}{k_BT}}\frac{\dd \omega}{\sqrt{\omega\ped{max}^2-\omega^2}} \nonumber \\
			& = & \frac{2Nk_BT^2}{\hbar\pi\omega\ped{max}}\int_{0}^{\infty}\frac{xe^{-x}\dd x}{\sqrt{1-\left(\frac{k_BTx}{\hbar\omega\ped{max}}\right)^2}} \nonumber \\
		\end{eqnarray*}
		Quando invece $T$ è molto grande, usiamo l'approssimazione $e^x\approx 1+x$ e otteniamo
		\begin{eqnarray*}
			E_T & \approx & \frac{2N}{\pi}\int_{0}^{\omega\ped{max}}\frac{k_BT\dd \omega}{\sqrt{\omega\ped{max}^2-\omega^2}} \nonumber \\ 
			& = & Nk_BT
		\end{eqnarray*}
		Cioè $C_V\approx Nk_B$ Se $N$ è dell'ordine del numero di Avogadro, si ha $C_V\approx R$.
		\item 
		
		\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width = 1.0\textwidth]{immagini/apho_2002_1.png}
		\caption{Grafico di $C_V$ in funzione di $T$}
		\label{fig:apho che non funziona il reference}
		\end{figure}
		
	\end{enumerate}

\end{solution}

\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Cristallo ionico, potenziale di Yukawa, principio di Pauli}{apho_2008_2}
Gli atomi di molti elementi chimici possiedono energie di ionizzazione molto basse e quindi tendono facilmente a perdere gli elettroni esterni. Al contrario, gli atomi di altri elementi tendono ad accettare facilmente elettroni. Combinando questi due tipi di atomi possiamo ottenere strutture ioniche stabili. Molte di queste presentano una struttura cristallina, in cui gli atomi sono disposti in un pattern assai regolare. Idealmente, in un cristallo questo pattern è ripetuto indefinitamente in tutte le direzioni. Il contributo maggiore per l'energia di legame di una tale struttura è dovuto al potenziale elettrostatico degli ioni. Si assuma che tra due ioni la forza attrattiva sia di tipo coulombiano e che una forza attrativa sia negativa. Ad esempio, in un cristallo di cloruro di sodio gli ioni di cloro e di sodio hanno carica $\pm e$ e il pattern del cristallo è un cubo ai cui vertici sono disposti, alternativamente, ioni sodio e ioni cloro. Tutti i cristalli considerati hanno la stessa struttura e la stessa carica per ione.

Nel nostro modello dobbiamo ovviamente considerare anche l'interazione tra ioni non ``consecutivi'' nel pattern. Sia dunque $r$ la distanza minima tra due ioni di tipo diverso, possiamo scrivere il potenziale attrattivo nella forma
$$V\ped{attr}(r)=\alpha V_C(r)$$
dove $V_C(r)=e^2/(4\pi\varepsilon_0r)$ indica l'energia potenziale dovuta all'interazione di una singola coppia di ioni e $\alpha=1.74756$ è la costante di Madelung.
Per l'energia potenziale repulsiva invece ci sono diversi modelli possibili:
\begin{itemize}
	\item Un'approssimazione ragionevole è
	$$V_{rep,1}(r)=\lambda e^{-r/\rho}$$
	che descrive l'interazione repulsiva di uno ione fissato con l'intero cristallo. Nella relazione precedente $\lambda$ e $\rho$ sono costanti.
	\item Un'altra approssimazione dell'energia potenziale repulsiva è
	$$V_{rep,2}(r)=\frac{b}{r^n}$$
	Con $b$ costante e $n$ intero maggiore di $2$. Tale energia potenziale viene definita energia potenziale di Pauli e $n$ è il cosiddetto esponente di Born.
\end{itemize}
Sia quindi $r_0$ la distanza minima tra due ioni di un cristallo di un certo tipo e $E\ped{dis}$ l'energia necessaria a rompere il cristallo in ioni separati. Per diversi composti sono noti i seguenti valori 


\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c |}
	\hline
	Cristallo & $r_0$ [nm] & $E\ped{dis}$ [kJ/mol] \\
	\hline & & \\
	NaCl & 0.282 & +764.4 \\
	LiF & 0.214 & +1014.0 \\
	RbBr & 0.345 & +638.8 \\
	\hline
\end{tabular} 
\end{table}


\begin{enumerate}
	\item Scrivere l'energia potenziale coulombiana $V_{C0}(r)$ per uno ione che interagisce solamente gli ioni posti fino a distanza $r=\sqrt{3}r_0$ (includendo anche quelli a questa distanza nel calcolo). Trovare la costante di Madelung $\alpha_0$ associata a questa approssimazione.
	\item Usare il primo modello per $V\ped{rep}$ per scrivere l'energia potenziale netta per ione $V_1(r)$ Determinare la condizione di equilibrio per $r=r_0$ e scrivere $V_1(r_0)$ in funzione di $r_0$, $\rho$ e $\alpha$ (usare il valore esatto della costante di Madelung).
	\item Stimare $\rho$ per NaCl dai dati sperimentali.
	\item Usare il secondo modello per $V\ped{rep}(r)$ per scrivere l'energia potenziale netta per ione $V_2(r)$ Determinare la condizione di equilibrio per $r=r_0$ e scrivere $V_2(r_0)$ in funzione di $r_0$, $n$ e $\alpha$ (usare il valore esatto della costante di Madelung).
	\item Dai dati sperimentali, stimare l'esponente di Born per NaCl. Inoltre, stimare che frazione dell'energia netta del cristallo è costituita dal potenziale coulombiano e dall'energia potenziale di Pauli.
	\item L'energia di ionizzazione (ovvero l'energia minima per estrarre un elettrone) da un atomo di sodio è $+5.14$ eV, l'affinità elettronica (energia richiesta per ricevere un elettrone) da un atomo di cloro è $-3.61$ eV. Stimare l'energia di legame per ogni atomo di un cristallo di NaCl. Il valore misurato sperimentalmente per tale energia è $E\ped{exp}\approx -3.28$ eV. 
\end{enumerate}




\begin{solution}

Sia $k=1/(4\pi\varepsilon_0)$.
\begin{enumerate}
	\item Si consideri un cubo del cristallo in cui lo ione centrale, supposto positivo è circondato da 26 vicini. 6 di essi sono a distanza $r$ e hanno carica negativa; 12 ioni positivi sono a distanza $\sqrt{2}r$; 8 ioni negativi sono a distanza $\sqrt{3}r$. Sommando i vari contributi e tenendo conto del segno otteniamo
	$$V_{C0}(r)=-\left(6-\frac{12}{\sqrt{2}}+\frac{8}{\sqrt{3}}\right)k\frac{e^2}{r}$$
	Pertanto otteniamo $\alpha_0\approx 2.134$.
	\item Possiamo scrivere
	$$V_1(r)=V\ped{attr}(r)+V_{rep,1}(r)=-\alpha k\frac{e^2}{r}+\lambda e^{-r/\rho}$$
	La condizione di equilibrio è banalmente
	\begin{eqnarray}
		F(r_0) & = & \left.\frac{\dd V_1(r)}{\dd r}\right|_{r=r_0} \nonumber \\
		& = & -\alpha k\frac{e^2}{r_0^2}+\frac{\lambda}{\rho}e^{-r_0/\rho} \nonumber \\
			& = & 0 \nonumber \\
	\end{eqnarray}
	Ricavando da questa $e^{-r_0/\rho}$ otteniamo
	$$V_1(r_0)=-\alpha k\frac{e^2}{r_0}\left(1-\frac{\rho}{r_0}\right)$$
	\item L'energia di dissociazione $E$ di uno ione è 
	$$E=\frac{E\ped{dis}}{N_A}=-1.269\cdot10^{-18}\textrm{ J}$$
	e banalmente $E=V_1(r_0)$. Da ciò si ricava
	$$\rho=r_0\left(1+\frac{r_0E}{k\alpha e^2}\right)\approx 0.112r_0\approx 0.0316\textrm{ nm}$$
	Si trova invece $\rho=0.032$ nm in C. Kittel, ``Introduction to Solid State Physics'', N.Y., Wiley (1976), p.92.
	\item Allo stesso modo
	$$V_2(r)=-\alpha k\frac{e^2}{r}+\frac{b}{r^n}$$
	E imponendo
	\begin{eqnarray}
		F(r_0) & = & \left.\frac{\dd V_2(r)}{\dd r}\right|_{r=r_0} \nonumber \\
		& = & -\alpha k\frac{e^2}{r_0^2} -\frac{nb}{r_0^{n+1}} \nonumber \\
		& = & 0 \nonumber \\
	\end{eqnarray}
	Ricavando $r_0^{n-1}$, si ottiene
	$$V_2(r_0)=-\alpha k\frac{e^2}{r_0}\left(1-\frac{1}{n}\right)$$
	\item Dai risultati precedenti
	$$n=\frac{r_0}{\rho}\approx 9$$
	Da cui si ricava banalmente $V\ped{coulombiano}/V\ped{Pauli}=9$
	\item L'energia necessaria per trasferire un atomo è la semidifferenza tra energia di ionizzazione e affinità elettronica
	$$E\ped{trans}=\frac{E\ped{ion}-E\ped{aff}}{2}$$
	L'energia di legame per atomo nel reticolo di NaCl è allora
	$$E\ped{bind}=\frac{E}{2}+E\ped{trans}\approx -3.19\textrm{ eV}$$
	Valore in buon accordo con $E\ped{exp}$.
\end{enumerate}



\end{solution}

\end{problemwithsol}



\end{problemcathegory}